VĚNOVÁNÍ

HRABĚTI DE LEMOS

Posílaje onehdy Vaší Excelenci svoje komedie, dřív vytištěné než provozované, napsal jsem, vzpomínám-li si dobře, že don Quijote již obul ostruhy hodlaje jít složit poklonu Vaší Excelenci. A nyní pravím, že je již na cestě, a dojde-li dobře, myslím, že bude Vaší Excelenci přece k něčemu dobrý, neboť ze všech stran na mne naléhají, abych ho již vyslal a zbavil tak čtenáře ošklivosti a odporného pocitu, způsobeného jiným „Donem Quijotem“, který pod jménem Druhé části v přestrojení jde světem; a ten, kdo po něm nejvíc volá, je císař čínský, jenž mi asi před měsícem napsal list, kde mě žádá, ba spíše snažně prosí, abych mu jej poslal, ježto prý chce založit kolegium, na němž by se učilo španělské řeči, a přeje si prý, aby tam byla čtena právě Historie dona Quijota; zároveň mě žádá, abych se stal já správcem tohoto kolegia. Tázal jsem se posla, zda mu Jeho Veličenstvo dalo pro mne nějaký příspěvek na výpomoc a úhradu cesty. Prý na to nepomyslilo.

„Tak tedy, příteli,“ odvětil jsem mu, „můžete se pěkně vrátit, jakmile se vám zachce, do Číny, odkud jste přišel, neboť nejsem tak zdráv, abych se mohl vydat na tak dalekou cestu; a nejen, že jsem nemocen, ale jsem zcela bez peněz. A císař necísař, monarcha nemonarcha, mám v Neapoli velkého hraběte de Lemos, jenž mě podporuje beze všech titulů správcovských a beze všech kolegií, chrání mě a je ke mně více milostiv, než si dokáži přát.“ S tím jsem se s ním rozloučil a sám se loučím nabízeje Vaší Excelenci „Soužení Persila a Sigismundy“, knihu již ukončím za čtyři měsíce, dovolí-li Bůh. Kterážto kniha je jistě buď nejhorší, buď nejlepší, jež byla napsána v naší řeči v oboru knih zábavných. A lituji věru, že jsem řekl nejhorší, neboť podle názorů mých přátel je prý tak výborná, jak je to jen možno. Budiž Vaše Excelence zdráva, Persiles líbá jí ruce i nohy, sluha Vaší Excelence.

V Madridu posledního října 1615.

Sluha Vaší Excelence

Miguel de Cervantes Saavedra

PŘEDMLUVA

Pomoz mi Bůh, s jakou touhou čekáš asi, čtenáři vznešený nebo prostý, na tuto předmluvu, doufaje v ní nalézti výpady, útoky a urážky, namířené proti autorovi onoho druhého „Dona Quijota“; mluvím o tom, který, jak říkají, byl počat v Tordesillas a zrodil se v Tarragoně. Avšak ve skutečnosti neposkytnu ti tohoto zadostiučinění, neboť ač křivdy probouzejí hněv i v prsou nejpokornějších, v mé hrudi pravidlo to zůstane výjimečně nesplněno. Snad by sis přál, abych mluvil o oslu a drzém hlupákovi; ani mě nenapadne: ať sám nese následky své viny, ať si sní, co si nadrobil, a dost. Co jediné se mne dotklo, je, že mě nazval starým, jednorukým mrzákem, jako by bylo v mé moci zastavit čas, aby neubíhal přes mou hlavu, a jako bych byl přišel o ruku někde v hospodě, a ne na místě nejslavnějším v minulosti, přítomnu a snad i budoucnu. Jestliže má zranění nezáří pro zraky, jež je vidí, jsou alespoň přece v úctě všech, kdo vědí, kde jsem k nim přišel: neboť lepší je voják mrtvý v bitvě než živý na útěku. A to je o mně do té míry pravdou, že, kdyby mi dnes nabídli a umožnili nemožné, raději bych volil znovu se účastnit oné úžasné bitvy než být sice zdráv a neraněn, ale zároveň se jí neúčastnit. Hvězdy ran, jež vojín ukazuje v tváři a na hrudi, vodívají lidstvo k nebeským končinám cti a touhy po spravedlivé slávě. A dlužno i upozornit, že spisovatel netvoří svými šedinami, ale rozumem, jenž se ovšem věkem zdokonaluje.

Uslyšel jsem také, že mě zve závistivcem a že mi vysvětluje jako hlupákovi, co je závist; věru, ve skutečnosti ze dvou závistí možných znám pouze onu posvátnou, vznešenou a dobromyslnou. A proto nepotřebuji stíhat žádného kněze, tím méně, že je sluhou svaté Inkvizice. Řekl-li, že jsem závistiv, a on to zřejmě řekl, mýlil se úplně, neboť ctím cizí nadání, obdivuji se cizímu dílu i vytrvalé a dovedné činnosti.1 Za to děkuji tomu panu autorovi, že řekl, že moje povídky jsou více satirické než příkladné, ale že jsou dobré; nemohly by být věru dobré, kdyby neměly ze všech vlastností trochu. Myslím, že mě nazveš velmi umírněným a velmi se uzavírajícím mezí své skromnosti: vím, že nemáme mučit mučeného, a tento pán je, myslím, umučen doslova, když se neodvažuje zjeviti se v otevřeném poli na denním světle, zakrývá své jméno a vymýšlí si rodiště, jako by se byl provinil urážkou majestátu. Kdybys ho náhodou poznal, řekni mu za mne, že se nemám za uraženého, že dobře vím, co jsou pokušení ďábelská, a že jedním z největších je domněnka, která člověka napadne, že dovede napsat a vytisknout knihu, jež ho nesmírně proslaví a obohatí. Na důkaz toho bych si přál, abys mu laskavě pověděl tento vtipný příběh.

V Seville žil blázen, který si vedl nejnesmyslněji a nejzábavněji na světě. Sehnal si rákosovou trubičku, na konci seříznutou do špičky, a potkal-li na ulici nebo venku psa, přišlápl mu jednu nohu a druhou mu zvedl rukou, potom do něho tu trubičku vzadu vrazil a nafoukl jej, až vypadal jako míč. Pak jej dvakrát plácl po břiše a pustil jej, říkaje přitom divákům, jichž bylo vždy mnoho:

„Vy si asi teď myslíte, že nafouknout psa je snadná práce.“

A Vaše Milost se asi také nyní domnívá, že je snadné napsati knihu. Kdyby se mu tento příběh nelíbil, povíš mu, příteli čtenáři, tento, rovněž o bláznu a psu:

V Córdobě žil jiný blázen, který míval zvyk nosit na hlavě kus mramorové desky nebo pořádný kámen, a nalezl-li neopatrného psa, postavil se k němu a pustil své závaží rovnou na něj. Pes se poděsil, zaštěkal, zavyl a nezastavil se až bůhvíkde. Stalo se, že mezi postiženými psy byl i pes čepičkáře, pánem svým velmi milovaný. Blázen shodil kámen, potloukl psu hlavu, pes se jal výt a pán jej viděl i slyšel; chytil dřevěný loket, jímž měřil, vyběhl na blázna a zmlátil ho, až v něm nebylo kůstky zdravé. A při každé ráně opakoval:

„Pse zlodějská, takhle s mým stavěcím psem? Neviděls, vrahu, že ten pes je stavěcí?“ A tu svou o stavěcím psu vedl, až byl blázen zbit jako žito. Blázen, poučen, se odvlekl a po celý měsíc ho neviděli vyjít, až potom zase vyšel za svým zvykem s nákladem ještě větším. Přišel ke psu, prohlížel si ho znovu a znovu, ale shodit kámen se neodvážil říkaje si:

„Pozor! Ten pes je stavěcí.“ Všechny psy, jež potkal, i ovčácké a mopslíky, nazýval stavěcími a kamene neshodil nikdy. Stejně se může přihodit i onomu vypravěči, že už nikdy se neodváží vylévat svou vtipnost do knih, které, jsou-li špatny, jsou těžší kamenů.

Řekni mu také, že mě málo poděsil hrozbou, že mě svou knihou připraví o výdělek, a že mu vzkazuji řídě se slavnou fraškou Peredenga: Ať žije pan městský radní a Kristus Pán stůj při všech! Ať žije velký hrabě de Lémos, jehož vyzkoušená křesťanská štědrost mě drží na nohou proti všem ranám mého nepříznivého osudu. Ať mi zachová svou svrchovanou štědrost osvícený pán z Toleda, don Bernardo de Sandoval y Rójas, a pak třebas ať není na světě tiskárny a ať proti mně natisknou více knih, než je písmen v popěvcích o Mingu Revulgovi. Tato dvě knížata, ač jsem se nesnažil naklonit si je pochlebnictvím nebo pochvalou, z vlastní dobroty počala mi přáti a mě podporovati, pročež se pokládám za šťastnějšího a bohatšího, než kdyby mě osud obvyklou cestou dovedl na vrch blaha. Cti může nabýt chudý, ne však ničema, a chudoba může ušlechtilost zacloniti, ale ne zatemniti zcela. Protože ctnost svítí jakýmsi vlastním světlem, a to i úzkými štěrbinami nedostatku, dochází cti a tím i přízně u duchů vznešených a šlechetných.

Více mu neříkej a ani já ti více nepovím a jen tě upozorňuji, že tento druhý díl „Dona Quijota“, který ti nabízím, je střižen stejným způsobem a z téže látky jako první a že ti zde mluvím o donu Quijotovi obšírněji a líčím, jak nakonec zemřel a byl pochován, aby se nikdo neodvážil přinášet o něm nové zprávy; stačí ony staré a stačí rovněž, že člověk poctivý podal o těch rozumných bláznovstvích zprávu jednu, nechtěje se jimi zabývat znovu a znovu: neboť je-li dobrých věcí příliš, nevážíme si jich, a naopak ceníme si i věci špatné, je-li jich nedostatek.

Zapomněl jsem ti říci, abys očekával mého „Persila“, kterého již dokončuji, a druhý díl „Galatey.“

1 Fernández de Avellaneda, autor podvrženého druhého dílu „Dona Quijota“, naznačoval v narážkách, že Cervantes závidí jevištní úspěchy slavnému svému vrstevníku Lopemu de Vega. Pozn. překl.

KAPITOLA I.,
jak farář a holič rozmlouvali s donem Quijotem o jeho nemoci.

V druhém díle tohoto vyprávění Cide Hamete Benengeli mluví o třetí výpravě dona Quijota, jehož farář a holič skoro celý měsíc nenavštívili, nechtějíce obnoviti vzpomínek na minulé události; jeho neteř a hospodyni navštěvovali však stále, kladouce jim na srdce, aby se o něho pečlivě staraly a dávaly mu stravu vydatnou a zdravou jeho srdci i mozku, kde patrně byl původ celého jeho neštěstí. Obě ženy tvrdily, že to dělají a budou dělat ochotně, poněvadž samy pozorují, že jejich pán časem jedná zcela rozumně; tím byli oba velice potěšeni, soudíce, že jejich nápad, odvésti ho začarovaného volským spřežením, o čemž bylo vypravováváno v prvním díle tohoto přesného a obsáhlého vyprávění, byl znamenitý. Rozhodli se tedy navštíviti ho a přesvědčiti se o zlepšení jeho nemoci pokládajíce vyléčení za vyloučené; smluvili se, že se vůbec nezmíní o potulném rytířství, aby nebylo nebezpečí, že rozjitří ránu sotva zacelenou. Navštívivše ho, nalezli ho sedícího na posteli v zelené kazajce, s červenou toledskou čapkou na hlavě, vyhublého a vyhlížejícího jako mumie.

Byli jím srdečně uvítáni; dotazovali se na jeho zdraví a on jim vykládal o sobě i zdraví velmi rozumně a ušlechtile. Při řeči dotkli se také vládního zřízení, způsobů vlády, opravovali a odsuzovali zlořády, chválili i zavrhovali mravy; každý z nich mluvil jako nový zákonodárce, Lykurg nebo Solón znovu oživlí, takže se zdálo, že vytvořili nový stát vhodivše jej do ohně a od základů jej přeměnivše.

Don Quijote mluvil o všem řečeném velmi rozumně, takže oba, farář i holič, se domnívali, že jest úplně zdráv a zase při rozumu. Přítomná neteř a hospodyně děkovaly Bohu za zdravý rozum pánův; farář však změnil původní úmysl nezmíniti se vůbec o záležitostech rytířských, chtěje určitě zjistiti, je-li don Quijote skutečně zdráv či jen zdánlivě; za rozhovoru vyprávěl novinky z hlavního města a mimo jiné také o veliké výpravě Turků s mocným loďstvem, o které nebylo známo, kam směřuje a kde se strhne bitva; dále vyprávěl o strachu a zbrojení celého křesťanstva, neboť Turci je napadají skoro každého roku, a o rozkazu Jeho Veličenstva, týkajícím se obrany pobřeží neapolského, sicilského a ostrova Malty. Don Quijote na to:

„Jeho Veličenstvo počínalo si jako zkušený válečník, starajíc se včas o ochranu říše před nepřítelem, aby ji nezastihl nepřipravenou; kdyby se však radilo se mnou, ukázal bych mu jiná opatření, na která asi nevzpomene.“

Uslyšev to farář, v duchu si myslil: Ubohý done Quijote, Bůh s tebou, zdá se mi, že se z výše svého bláznovství vrháš do nesmírné propasti prostoty. Holič, který myslil totéž, otázal se dona Quijota, jaká by byla opatření, o nichž mluví jako o vhodných; jest se bát, aby nebyla nesmyslná jako mnohá, činěná vladařům různými lidmi. Don Quijote na to:

„Můj návrh, pane Odřichlupe, není žádný nesmysl, je v něm mnoho pravdy.“

„Nemluvím o tom z toho důvodu,“ odpověděl holič, „ale zkušenost učí, že většina rad dávaných Jeho Veličenstvu je buď nemožná, nebo hloupá a často škodí panovníku a říši.“

„Můj návrh,“ namítl don Quijote, „není ani nemožný, ani hloupý, nýbrž je snadný, spravedlivý a vhodný a kratší, než jaký kdy mohl někdo navrhnouti.“

„Vaše Milost, pane done Quijote, váhá nám jej přesto sděliti,“ podotkl farář.

„Ano,“ na to don Quijote, „nechtěl bych, aby pověděn nyní zde již zítra byl donesen rádcům královým a já abych přišel o chválu a odměnu svého nápadu.“

„Dávám své slovo před Bohem,“ řekl holič, „že se o tom nezmíním nikomu, ani králi, ani lupiči, ani komukoliv jinému. Poznal jsem tuto přísahu v romanci o faráři, který v mešní prefaci sdělil králi, kdo mu ukradl sto dublonův a hbitého mezka.“

„Nevím o té povídce,“ odpověděl don Quijote, „přísaha však stačí, poněvadž vím, že pan holič je čestný muž.“

„A kdybyste o tom nebyl přesvědčen,“ pravil farář, „ručím a stojím za něho, že neprozradí v té věci ani slova jako němý, neboť jinak by dostal řádnou pokutu.“

„Pane faráři, kdo se však zaručí za Vaši Milost?“ otázal se don Quijote.

„Moje povolání samo mi přikazuje zachovati tajemství,“ řekl farář.

Don Quijote na to:

„U čerta, kdyby Jeho Veličenstvo dalo vyhlásiti hlasatelem, aby se do určitého dne přihlásili na dvoře všichni potulní rytíři putující Španělskem a i kdyby se jich nepřihlásilo více než půl tuctu, jest zcela možno, že jeden z nich se najde, který zničí celou moc Turků. Milosti, račte mě pozorně vyslechnouti. Není přece novinkou, že jediný potulný rytíř porazil dvě stě tisíc vojáků, jako by měli pouze jediný krk a byli cukroví? Vzpomeňte, že mnoho historií obsahuje podobné zázraky. Ať jsem ztracený – neboť o jiném se nezmiňuji – nyní měl by žíti slavný don Belianis nebo jiný z četných potomků Amadise Galského, neboť, kdyby z nich někdo žil, dlouho by, vytáhnuv proti Turkům, na vítězství nečekal; Bůh se jistě slituje nad svým lidem a dá mu někoho, kdo se alespoň odvahou, ne-li mocí, vyrovná dřívějším potulným rytířům; neprozradím však více a Bůh mi rozumí.“

„Bože,“ vzdychla na to neteř, „ať zemru, netouží-li můj pán opět se vydati za dobrodružstvím.“

Don Quijote odpověděl:

„Budu potulným rytířem až do své smrti; nechť Turci s jakoukoliv mocí vystoupí ze svých lodí nebo vstoupí na ně s jakoukoliv mocí, já tvrdím již po druhé, že Bůh mi porozumí.“

Holič na to:

„S Vaším dovolením, Milosti, bych rád pověděl kratičké vyprávění o příběhu v Seville, neboť je velmi vhodné a nemohu je nevyprávěti a zdržeti se.“

Don Quijote svolil, ostatní naslouchali a on počal:

„V blázinci v Seville žil muž, který neměl zdravého rozumu, a proto jej tam dali jeho příbuzní. Stal se mistrem církevního práva v Osuně, avšak tvrdili, že by byl bláznem, i kdyby se jím stal v Salamance. Mistr tam byl dlouhou dobu ošetřován, a domnívaje se, že jest již zdráv a při rozumu, psal arcibiskupovi, žádaje ho snažně a vybraně o pomoc v té bídě, neboť milostí boží nabyl zase rozumu a je v blázinci pouze na přání svých příbuzných, užívajících jeho jmění a lživě ho mínících prohlašovat do smrti za blázna. Arcibiskup dojat tak správnými i rozumnými dopisy rozkázal svému kaplanu, aby se zpravil u správce o pravdě tvrzení licenciátova a aby sám s bláznem promluvil; ukáže-li se, že skutečně není bláznem, ať ho osvobodí a propustí.

Kaplan vykonal rozkaz, ale správce tvrdil, že onen muž stále blázní, přestože často rozmlouvá jako člověk rozumný, ale nakonec že nadělá tolik nesmyslností, že vyváží počtem jeho předešlé řeči rozumné; vybídl ho, ať s ním promluví a přesvědčí se sám. Kaplan poslechl a za rozmluvy, která trvala dobrou hodinu, kdy blázen neřekl nic popleteného ani nesmyslného a mluvil rozumně, kaplan uvěřil, že je blázen duševně zdráv. Mimo jiné blázen mu také sdělil, že mu správce není nakloněn, nechtěje pozbýti darů, které mu přinášejí jeho příbuzní, a proto také že říká, že má pouze rozumné chvíle, ale dosud blázní; nejvíc mu škodí jeho veliký majetek, neboť jeho nepřátelé, aby ho užívali, kladou mu nástrahy a nevěří, že Bůh mu udělil milost a proměnil ho ze zvířete v člověka.

Vskutku, svou řečí uvedl správce v podezření a své příbuzenstvo vylíčil jako lakomce a ničemy, o sobě pak mluvil jako o moudrém, takže kaplan se rozhodl vzít jej s sebou a představiti ho arcibiskupovi, který by se přesvědčil o celé záležitosti. Kaplan tedy s důvěrou nařídil správci, aby přinesli oděv, s kterým přišel licenciát; správce ho znovu přemlouval, aby si rozmyslil svůj záměr, že licenciát jistě je ještě šílený; jeho domluvy a námitky neodradily však kaplana od původního úmyslu odvést jej; správce konečně uposlechl, když viděl, že si toho arcibiskup přeje, a licenciát byl oblečen do nového, vzhledného obleku; oblečen za rozumného a svlečen z blázna, požádal kaplana, aby se mohl pro lásku boží rozloučit se svými druhy v blázinci. Kaplan se rozhodl, že půjde s ním a že se přesvědčí, jakého druhu jsou tam blázni.

Odebrali se s některými přítomnými do blázince; tu licenciát, přistoupiv k jedné kleci, kde byl zuřivý blázen, nyní právě klidný a tichý, řekl:

‚Chtěl byste něco, můj bratře? Odcházím domů, protože Bůh v nekonečné dobrotě a milosti vrátil mi rozum, přestože toho nezasluhuji; jsem již uzdraven a rozumný, neboť Bohu je vše možno; nezoufejte a věřte pevně v něho, poněvadž může uzdraviti i vás jako mne, budete-li mu důvěřovati; budu se starati o to, abych vám zaslal nějaké jídlo, které jistě snězte, poněvadž já, v tom zkušený, soudím, že celé naše šílenství je zaviněno hladem v žaludku a větrem v hlavě; jen neztrácejte rozvahu, neboť jestliže nás neštěstí učiní malomyslnými, ničíme své zdraví a přivoláváme smrt.‘

Celou tuto řeč zaslechl jiný blázen, který byl zavřen v kleci naproti kleci zuřivce, vstal z rohože, na které odpočíval nahý, a tázal se s křikem, kdo uzdraven a rozumný odchází. Licenciát na to:

‚Můj bratře, já odcházím, poněvadž není nutno, abych tu déle zůstal, a děkuji nekonečně nebi, že mi poskytlo takovou milost.‘

‚Rozmyslete si, co říkáte, licenciáte, ať vás ďábel neklame,‘ řekl blázen; ‚nastavte se a vraťte se zpět do své klece, tím se ušetříte návratu.‘

‚Nejsem již nemocen, vím to,‘ odpověděl licenciát, ‚proto nebude nutno, abych se vrátil znovu se léčit.‘

‚Vy opět zdráv? Tedy dobrá, uvidíme, jděte si; ale přísahám při Jupiterovi, jsa pozemským představitelem jeho důstojnosti, že za ten hřích, jehož se dopouští Sevilla, odvádějíc vás z tohoto domu a domnívajíc se, že jste zdráv, ztrestám ji, že bude míti památku na věky, amen. Ty hlupáčku, což nechápeš, že to mohu učiniti, neboť jsem, jak tvrdím, Jupiter Hromovládce a mohu ohroziti, ba i zničiti celý vesmír blesky, které mám ve své moci. Ztrestám však toto nevědomé město jedině tím, že nesešlu déšť po celá tři léta na ně ani na tento kraj od té chvíle, kdy jsem mu marně vyhrožoval. Ty jsi tedy volný, zdráv a rozumný, a já jsem šílenec a nemocen a spoután? Seslat déšť míním tak málo, jako jít se pověsit.‘

Všichni bedlivě sledovali hluk a slova šílencova. Licenciát uchopiv kaplana za ruce pravil mu:

‚Milosti, nehněvejte se a nevšímejte si slov bláznových, neboť jestliže on je Jupiter a nesešle déšť, já, který jsem Neptun, otec a bůh vodstva, spustím déšť podle své libosti a kdy toho bude třeba.‘

Kaplan na to odpověděl:

‚Pane Neptune, jistě by nebylo vhodné rozzlobiti pana Jupitera; Vaše Milost se vrátí do své komory a my pro Vaši Milost přijdeme v příhodnější a vhodnější čas.‘

Kolemstojící i správce se smáli, sám kaplan stěží udržel smích; licenciát zůstal zase svlečen v blázinci a tím končí celé vyprávění.“

„Je to skutečně ona povídka, která se tak hodila, že jste nutně musil ji vypravovati?“ tázal se don Quijote. „Pane Odřichlupe, jen slepec by neviděl podobným sítem! Je vůbec možno, aby si Vaše Milost nebyla vědoma toho, že srovnávání rozumu s rozumem, statečnosti se statečností, krásy s krásou a vznešenosti se vznešeností není milé a v oblibě? Nejsem, pane Odřichlupe, Neptunem, bohem vodstva, a ani netoužím, aby se někdo domníval, že jsem rozumný, nejsem-li jím; snažím se pouze poctivě, abych dokázal světu omyl, ve kterém jest, neobnovuje-li krásnou dobu, kdy zářilo potulné rytířstvo; ale naše zkažené století nezasluhuje toho dobrodiní, kterého užívali věkové, ve kterých potulní rytíři z povinnosti bránili království, ochraňovali panny, podporovali vdovy a sirotky, trestali buřiče a odměňovali pokorné.

Na dnešních rytířích většinou šustí spíše damašek, brokát a jiné drahé látky, z nichž jest jejich šatstvo, než zvoní pancíř; nenajdeme rytíře spícího v polích, který v plné zbroji vzdoruje špatnému počasí a který opřen o kopí a nepouštěje nohou z třemenů hledí, jak se říká, ukrást kousek spaní, jak tomu bylo v dobách potulného rytířstva; nikdo již nevychází z lesa, aby odešel do hor a na neúrodné, pusté pobřeží neklidného a bouřícího moře, kde by nalezl loďku bez vesel, plachty, stožáru a lanoví, na níž by se vydal neohroženě na moře, bojuje proti nesmírným vlnám hlubokého oceánu, které jej tu vyhazují k nebi, tu strhují do propasti; nikdo již nečelí odvážně strašné bouři, která ho mimo nadání zažene na tři tisíce mil i více od místa vyplutí, kde ve vzdálené, neznámé krajině potkají ho dobrodružství hodná zaznamenání nikoli na pergamen, ale na bronz; nyní však lenost zvítězila nad pilností, zahálka nad prací, neřest nad ctností, drzost nad statečností, teorie nad obratnou školeností v zbrani, obvyklých jen v zlatých dobách potulného rytířstva.

Řekněte mi, není-li tomu tak, kdo byl ctnostnější a statečnější než slavný Amadis Galský? Kdo moudřejší než Palmerin Anglický? Kdo zdvořilejší než Tirante Bílý a dvornější než Lisuarte Řecký? Kdo více zápasil než don Belianis a kdo byl odvážnější než Perion Galský nebo kdo lépe čelil nebezpečí než Felixmarte z Hirkanie? Byl snad někdo upřímnější než Esplandian, vášnivější než don Cirolingio z Tracie? Kdo předčí odvahou Rodamonta, moudrostí krále Sobrina, udatností Reinalda? Kdo byl nepřemožitelný jako Roland, kdo švarný a dvorný jako Rugero, slavný předek vévodů de Ferrera, jak zaznamenáno v Turbinově Kosmografii?

Tito rytíři a řada jiných, o kterých bych mohl vyprávěti, pane faráři, byli rytíři potulnými a světlem i ozdobou rytířstva. Takových by bylo potřeba k mému plánu a s těmi by jeho Veličenstvo zvítězilo, ušetřilo mnoho peněz a Turci by ostrouhali kolečka; já však zůstanu raději ve své komoře a ani vábení kaplanovo mne z ní nedostane; jestliže Jupiter nesešle však déšť, jak řekl holič, jsem tu ještě já a dám déšť, jak se mi zachce; to říkám proto, aby pan Břitvička věděl, že jsem pochopil povídku.“

„Vskutku, pane done Quijote,“ pravil holič. „Bůh je mým svědkem, že jsem neměl úmyslu vás uraziti.“

„Vím sám nejlépe, kdy se mám uraziti,“ odpověděl don Quijote.

Farář pravil:

„Až dosud jsem téměř ani nepromluvil, ale chci se zbavit pochybností, které mi nedají pokoje stran výkladu pana dona Quijota.“

„Panu faráři je dovoleno více,“ podotkl don Quijote, „ať nám tedy prozradí svoje pochybnosti, protože pochyby nebývají zrovna příjemné.“

„S vaším dovolením tedy,“ řekl farář; „mám pochybnost, že všichni ti rytíři, o kterých Vaše Milost mluvila, nejsou skuteční lidé z masa a kostí, ale vymyšlené pohádky, sny a lži, o kterých vyprávějí lidé nespíce nebo jen napolo.“

„To je druhý omyl,“ odpověděl don Quijote, „kterého se dopouštějí mnozí lidé nevěřící v takové rytíře, a já často a leckdes se snažil tuto skoro obecnou chybu uvést na pravou míru; mnohdy se mi to nepodařilo, ale časem přece pomocí pravdy, která je tak jista, že bych mohl tvrditi, že jsem na své vlastní oči viděl Amadise Galského jako urostlého muže bílé líce, černých vousů, vzezření zpola mírného, zpola přísného, úsečné řeči, nepopudlivého a smířlivého; a jak jsem nyní vylíčil Amadise, tak bych mohl popsati ostatní potulné rytíře, kolik jich jest v historiích celého světa, neboť myslím, že vypadali, jak je historie kreslí, a tu na základě jejich rekovství a povah, jak jsou vylíčeny ve vypravováních, rozumným úsudkem lze také určiti, jak vyhlíželi, jaká byla jejich pleť a postava.“

„Jak si myslí Vaše Milost, pane done Quijote,“ tázal se holič, „že byl veliký obr Morgante?“

„Názory o tom, byli-li na světě obři, nebo ne, jsou různé,“ odpověděl don Quijote, „ale Písmo svaté, ve kterém není ani zrnka lži, ukazuje, že obři byli, ve vyprávění o Filištínovi Goliáši, vysokém půl osma lokte, což jest jistě nevídané. Také na ostrově Sicílii našly se hnáty a lopatky, dokazující rozměrem, že pocházejí z obrů velikých jako věže; jejich velikost naprosto vylučuje pochybnosti. Přesto nemohu říci, jak byl Morgante veliký, myslím, že byl menší, a to proto, že ve vyprávění, zaznamenávajícím podrobně jeho odvážné činy, píše se často, že spal pod střechou a nalezl-li tedy dům, kde mohl býti, jest jasné, že příliš ohromný nebyl.“

„Ano,“ přisvědčil farář, který se bavil těmito nehoráznými nesmysly, a otázal se dona Quijota, jak si představuje Reinalda de Montalbán, dona Rolanda a ostatních dvanáct pairů francouzských, neboť byli také potulnými rytíři.

„O Reinaldovi,“ pravil don Quijote, „bych si dovolil říci, že měl široký obličej, značně zarudlý, neklidné oči, poněkud vykulené; byl nesmírně popudlivý a zlostný, příznivec ničemů a loupežníků. O Rolandovi či Rotolandovi nebo Orlandovi (tak je totiž v historii nazýván) tvrdím, že byl prostřední postavy, širokých ramen, nohy měl trochu křivé, snědý obličej s rudým vousem, tělo zarostlé a výraz hrozivý; jeho řeč byla úsečná, přestože byl velmi zdvořilý a dvorný.“

„Jestliže nebyl Roland větší, než pravíte,“ pravil farář, „není divu, že jej slečna Angelika Sličná odmítla a opustila a dala přednost hezkému, vášnivému a milému mouřenínkovi s ochmýřenou bradou, kterého se vzdala, a že se zamilovala právem spíše do jemného Medora než do hrubého Rolanda.“

„Ona Angelika, pane faráři,“ odvětil don Quijote, „byla dívka nestálá, rozmarná a nezřízená a naplnila svět stejně řečí o své nezřízenosti jako o své kráse. Odmítla tisíc velmožů, hrdinů, bystrých mužů, a dala přednost chlapeckému panoši beze jmění a slávy, kromě té, kterou získal pověstí o vděčném přátelství k svému příteli. Proslulý Ariosto, pěvec její krásy, přestal o jejím osudu pěti, buď že nechtěl, nebo neměl odvahy po jejím ničemném provinění, a osud ten nebyl asi příliš čestný; skončil takto:

A Kytaje jak potom žezla dosáhl,
snad někdo jiný lépe vypoví.

Je to zároveň jaksi proroctví, neboť básníci často bývají nazýváni věštci, to jest proroky. Tato pravda se skutečně ukázala, poněvadž o něco později i známý básník andaluzský pěl o jejích slzách a jiný, snad jediný básník kastilský, o její kráse.“

„Řekněte mi, pane done Quijote,“ žádal holič, „nejsou nějaké básnické satiry o paní Angelice, kterou jiní tolik chválili?“

„Jsem jist,“ odpověděl don Quijote, „že, kdyby Sacripante nebo Roland byli básníky, že by panenku řádně prohnali; obyčejně básníci odmítnutí dámami smyšlenými nebo skutečnými mstí se výsměšnými satirami a hanlivými popěvky těm, které byly jimi zvoleny za paní jejich srdcí. Je to pomsta nedůstojná, ale dosud jsem neslyšel jediného potupného verše o paní Angelice, která pobláznila celý svět.“

„Je to na pováženou,“ řekl farář, a vtom zaslechli, že hospodyně a neteř, které přestaly mluvit s nimi, křičí na dvoře; všichni vyběhli, aby zvěděli, co se děje.

KAPITOLA II.,
ve které se vypráví o pozoruhodném sporu Sancha Panzy s neteří a hospodyní dona Quijota a o jiných zajímavých událostech.

Historie líčí, že povyk, který zaslechli don Quijote, farář a holič, tropily neteř a hospodyně, volajíce na Sancha Panzu, který chtěl vniknouti do domu navštíviti dona Quijota, a zabraňujíce mu vstoupiti.

„Co si přeje tento ničema v tomto domě? Vraťte se domů, bratře, neboť vy jediný svádíte mého pána a vláčíte jej po světě.“

Na to Sancho odpověděl:

„Hospodyně satanova, já jsem lákán, sváděn a vláčen po světě, ne tvůj pán. On mě vylákal do světa, vy se náramně pletete, on mě taškářsky vytáhl z domu, že prý dostanu ostrov, který jsem dodnes neviděl.“

„Ať se těmi ničemnými ostrovy zadusíš,“ zvolala neteř, „zatracený Sancho! Čemu to říkáš ostrovy, je to snad něco k jídlu, nenažranče?“

„K jídlu to není,“ řekl Sancho, „řídí se to a ovládá lépe než čtyři města nebo hrabství.“

„To je jedno,“ řekla hospodyně; „ale přes to se sem nevtírejte, vy žoku lumpáctví a darebností, starejte se o svůj dům, vzdělávejte svá skrovná pole a netěšte se na ostrovy, ať už je to cokoliv.“

Farář a holič bavili se nasloucháním hádce té trojice; don Quijote však, obávaje se, aby se Sancho neosmělil a nevychrlil ze sebe spoustu hanebností a neprozradil příběhy, které by mu uškodily, zavolal ho, přikazuje ženám, aby mlčely a aby ho nechaly vejíti. Sancho vstoupil a farář i holič se rozžehnali s donem Quijotem, oželevše už jeho zdraví, když zpozorovali, že je až po krk ve zmatených výmyslech a opět zahloubán do nesmyslností toho nekalého rytířství.

Farář pravil holiči:

„Uvidíte, kmotře, že nám náš rytíř zmizí přes hory a doly dřív, než si vzpomenete.“

„Nepochybuji o tom,“ řekl holič, „divím se však více nevědomosti zbrojnošově než bláznivým snům pánovým; věří v ostrov úplně a zdá se mi, že mu jej nevyrazí z hlavy žádný nezdar.“

Na to farář:

„Bůh to naprav, uvidíme konec této záplavy bláznovství rytíře i zbrojnoše; hodí se k sobě dobře, takže se zdá, jako by byli ze stejného těsta a pánovy nesmysly bez hlouposti sluhovy by nestály za nic.“

„Ano,“ odpověděl holič, „ale rád bych zvěděl, o čem spolu mluví.“

„Neteř a hospodyně nám to sdělí,“ řekl farář, „vím to jistě, nemají takovou povahu, aby neslídily.“

Mezitím se don Quijote zamkl se Sanchem ve svém pokoji, kde mu řekl, když byli o samotě:

„Trápí mě, Sancho, že vypravuješ, jako bych já tě lákal z domu; víš dobře, že ani já jsem doma nesetrval. Společně jsme odešli, putovali, toulali se, měli stejný osud a potkaly nás stejné nehody; ty jsi lítal na pokrývce jednou, kdežto mě ztloukli stokrát, v tom je moje výhoda.“

„Zcela dobře,“ řekl Sancho, „neboť, jak vaše Milost tvrdí, neštěstí potkávají častěji potulné rytíře než zbrojnoše.“

„Mýlíš se, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „neboť Quando caput dolet, a tak dále.“

„Neznám jiný jazyk než rodný,“ na to Sancho.

„Chci podotknouti,“ pravil don Quijote, „že, mám-li bolest v hlavě, bolí mě také všechny údy, a poněvadž já jsem tvým pánem a ty jsi částí mne, jsa sluhou, proto zlo, které mne potkává nebo potká, musí boleti i tebe, jako mne tvé neštěstí.“

„Tak to má být,“ řekl Sancho, „ale když vaši část házeli do vzduchu, hlava byla za zdí a koukala se, a nebolelo ji to ani trochu; mají-li tedy údy cítit bolest hlavy, měla by hlava cítit zase bolest údů.“

„Říkáš tím, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „že já neměl bolest, když tě vyhazovali? Jestliže to tvrdíš, věz, že jsem cítil v srdci větší bolest než ty na těle. Ale nechme toho, jistě přijde čas, kdy se v tom dohodneme a uvážíme to. Řekni mi, příteli Sancho, co o mně vyprávějí ve vsi? Co si o mně myslí lid, šlechta a rytíři? Jak mluví o mé odvaze? Jak o mých zdatných činech a mém uhlazeném chování? Co říkají mému úmyslu vzkřísiti a obnoviti starý řád rytířský? Žádám tě rozhodně, Sancho, abys mi vyprávěl, co jsi slyšel, mluv, nezveličuje chválu a neubíraje hany; oddaní vazalové musí svým velitelům říkati úplnou a čistou pravdu, nesmějí ji zveličovati z lichocení ani pro jiný nějaký plytký důvod snižovati; věz, milý Sancho, kdyby vládnoucí slyšeli vždy čistou pravdu bez pochlebenství, byla by zcela jiná doba a také jiné věky by byly nazývány železnými, a ne náš věk, který bych nazval pozlaceným za nynějšího stavu věcí. Pamatuj si toto naučení, Sancho, abys mi rozumně a upřímně řekl pravdu, co jsi slyšel o tom, nač jsem se tě tázal.“

„Udělám to rád, můj pane,“ řekl Sancho, „s tou podmínkou, že se Vaše Milost nerozhněvá mou řečí, když si přejete, abych to řekl nahé, neokrášlené šatem jiným, než v jakém jsem se to dozvěděl.“

„Zcela jistě se nerozzlobím,“ odpověděl don Quijote, „vypravuj, Sancho, pravdivě a bez okolků.“

„Tedy říkám nejdříve,“ pravil, „že lid pokládá Vaši Milost za úžasného blázna a mne za hlupce. Šlechta říká, že Vaše Milost nezůstává v hranici nepatrného šlechtictví a že, ač máte pouze čtyři révy, dvě dlaně polností, cár napřed a cár vzadu, přisvojil jste si titul don a vypínáte se nad rytíře. Rytíři podotýkají, že nejsou příliš nadšeni, když se s nimi rovná šlechtic nižší, nepatrný hidalgo, natírající si boty koptem a spravující si černé punčochy zeleným hedvábím.“

„Toto,“ pravil don Quijote, „na mne není namířeno, jsem vždy řádně oblečen v šat, který není spravovaný. Může být roztržen, ale spíše zbraní než vetchostí.“

„O vaší udatnosti, uhlazeném chování, statečných činech a plánech Vaší Milosti,“ vyprávěl dále Sancho, „mluví se rozličně; jedni tvrdí, že jste blázen, ale zajímavý, druzí, že jste statečný, ale nešťastný, jiní zas, že máte vybrané způsoby, ale že jste domýšlivý; soudí se tak různě, že na Vaší Milosti ani na mně nezbývá zbla zdravého.“

„Podívej se, Sancho, jestliže ctnost přichází ve velikém množství, je vždy stíhána; málokdo nebo nikdo z mužů zašlých časů neunikl pomluvám. Úžasně statečnému, velmi moudrému a odvážnému veliteli Juliu Caesarovi vytýkali ctižádost a trochu malou čistotu v oděvu a způsobech. Vyprávějí o Alexandrovi, který statečnými činy dosáhl příjmí Velikého, že s oblibou pil; o Herkulovi, přestože se odvážil mnohých rekovných činů, roznášejí, že byl prostopášník a zženštilec. Šíří se, že don Galaor, bratr Amadise Galského, byl chlípný a jeho bratr ufňukaný. Sancho, ostouzejí-li se mužové tak udatní, vydržím i já něco, není-li toho více, než co jsi mi vyprávěl.“

„Je v tom však háček, při těle mého táty!“ na to Sancho.

„Je toho tedy více?“ tázal se don Quijote.

„Ano, teď přijde to nejhlavnější,“ řekl Sancho, „to, co jsem dosud vyprávěl, jsou ještě koláče, chcete-li se však, Milosti, dověděti všecky klepy, které se o nás šíří, pozvu sem někoho, kdo vám je poví všechny dopodrobna; včera večer se vrátil syn Bartolomé Carrasca, studující v Salamance, který se stal bakalářem; šel jsem ho uvítat a tu mi vyprávěl, že příběhy Vaší Milosti jsou již zapsány v knihách pod titulem: ‚O důmyslném šlechtici donu Quijotu de la Mancha‘, a podotkl, že se tam zmiňují o mně, Sancho Panzovi, i o paní Dulcinei z Tobosa a jiných historiích, které nás potkaly o samotě; hrůzou mi vstávaly vlasy na hlavě, jak se to mohl dozvědět povídkář, který to zaznamenal.“

„Tvrdím, Sancho,“ pravil don Quijote, „že naše příhody napsal nějaký moudrý čaroděj, neboť čarodějům není nic tajno, když o tom chtějí psáti.“

„Ale kdepak,“ odpověděl Sancho; „žádný mudrc ani čaroděj to nebyl; bakalář Sanson Carrasco (ten, o kterém jsem už mluvil) říká, že spisovatel našich příběhů se nazývá Cide Hamete Berengena2.“

„To je jméno maurské,“ odvětil don Quijote.

„Nejspíš,“ na to Sancho, „neboť jsem velmi často slyšel, že Mauři rádi lilek.“

„To ses asi zmýlil,“ pravil don Quijote, „s tím příjmením; to Cide znamená ‚pán‘.“

„To může být,“ řekl Sancho. „Přejete-li si, Milosti, abych ho sem dovedl, doskočím pro něho.“

„Bude mě to těšit, příteli,“ odpověděl don Quijote; „co jsi mi vyprávěl, vzrušilo mou zvědavost, a dokud se nedovím všechno, nepozřu s chutí sousta.“

„Pak tedy pro něho doběhnu,“ řekl Sancho; opustil svého pána a za chvilku se vrátil s bakalářem; tu všichni tři začali vtipně rozmlouvat.

2 Sancho si plete příjmení Benengeli s obecným berengena, jež značí lilek.

KAPITOLA VII.,
ve které se vypráví o rozmluvě mezi donem Quijotem a jeho zbrojnošem a různé jiné znamenité události.

Jakmile hospodyně zpozorovala, že Sancho Panza se uzavírá se svým pánem, uhodla jeho úmysly a domnívajíc se, že se v tomto rozhovoru dohodnou o třetí výpravě, vzala si plášť a zarmoucena a smutná odešla k bakaláři Sansonu Carrascovi, myslíc, že on, který získal svou výmluvností přátelství dona Quijota, bude moci ho odvrátiti od jeho pošetilého úmyslu.

Našla ho procházejícího se po dvoře jeho domu a klesla mu k nohám zpocená a zoufalá; jakmile Carrasco zpozoroval její ustrašené a žalostné vzezření, řekl jí:

„Co se přihodilo, paní hospodyně? Co se vám stalo, že vypadáte, jako byste chtěla duši vypustiti?“

„Milý pane Sansone, nic mi není, až na to, že můj pán zcela jistě pojede.“

„Jak to pojede, paní?“ tázal se Sanson. „Což si na těle ublížil?“

„Nepojede na onen svět,“ odpověděla, „ale pojede branou svého šílenství, můj milý pane bakaláři, chce totiž opět odjeti, a to potřetí, za dobrodružstvím, jak tomu sám říká, nechápu však proč, vždyť na tom nic dobrého není. Při první výpravě přivezli ho úplně zmláceného na oslu, při druhé se vrátil s volským spřežením, uzavřen do klece, o které tvrdil, že jest do ní začarován; byl tak sešlý, že by se k němu vlastní matka nehlásila, hubený, přepadlý, s očima dovnitř hlavy zapadlýma, spotřebovala jsem přes deset kop vajec, než se trochu sebral, Bůh, všechno služebnictvo i moje slepice o tom vědí, a slepice by mi nedovolily lháti.“

„Jsem o tom přesvědčen,“ řekl bakalář, „jsou tak skvěle tlusté a vydařené, že by raději praskly, než by lhaly. Nemáte skutečně, paní hospodyně, jiného důvodu, nestalo se jiné neštěstí než to, které, jak tvrdíte, don Quijote provede?“

„Nemám, pane,“ odpověděla hospodyně.

„Proto se netrapte,“ pravil bakalář, „vraťte se spánembohem domů, uchystejte mi něco teplého k snídani a po cestě se modlete k svaté Apolonii, umíte-li to; zajdu k vám a uvidíte zázrak.“

„Dej Bůh!“ řekla hospodyně, „mám se pomodlit k svaté Apolonii, jak Vaše Milost říká, ale tahle modlitba by byla co platna, kdyby měl pán bolení zubů, ale on má nemocný rozum.“

„Vím, co povídám, paní hospodyně; jděte a nehádejte se se mnou, víte dobře, že jsem bakalářem v Salamance, disputaci mám za sebou, nemám zapotřebí opět se příti,“ odvětil Carrasco; hospodyně odešla a bakalář šel oznámit faráři to, o čem se bude později vypravovati.

Don Quijote a Sancho zamčeni rozmlouvali po celou dobu, jak to jest podrobně a pravdivě vypravováno. Sancho pravil svému pánovi:

„Pane, už jsem vykvětlil ženě, aby mě nechala odejít s Vaší Milostí, kamkoli se vám zachce.“

„Vysvětlil chceš říci, a ne vykvětlil,“ řekl don Quijote.

„Už jsem jednou nebo dvakrát povídal,“ odvětil Sancho, „vzpomínám-li si dobře, abyste mě nechytal za slova, poznáte-li, co chci říci, a nepoznáte-li, stačí: Sancho nebo čerte, nerozumím ti. A když to ještě nebudu umět vypovědět, pak teprve mě opravujte! Vždyť jsem docela příkopný.“

„Nerozumím ti, Sancho,“ pravil vzápětí don Quijote, „neboť nevím, co znamená příkopný.“

„Příkopný znamená,“ Sancho na to, „že takový jsem.“

„Teď ti rozumím ještě méně,“ odpověděl don Quijote.

„Jestli mi nerozumíte, nevím, jak bych to řekl jinak,“ pravil Sancho, „a Bůh mi pomoz!“

„Aha, už vím,“ uhádl don Quijote; „chceš říci, že jsi přístupný, vtipný a mírný, že přijmeš v dobrém, co ti povím, a podrobíš se všemu, o čem tě poučím.“

„Sázím se, že jste mne chápal a rozuměl mi hned, ale že jste mě chtěl pozlobit a slyšet ode mne sta jiných nesmyslů,“ řekl Sancho.

„Je to možné,“ na to don Quijote, „nuže, co tomu říká Tereza?“

„Tereza mi řekla,“ řekl Sancho, „abych si Vaši Milost řádně zavázal, neboť co je psáno, zůstává a sliby jsou chyby a dobré smlouvy, dobří přátelé, a lepší holub v hrsti než dva na střeše. A já tvrdím, že ženská rada nad zlato a blázen, kdo nedbá na to.“

„Tvrdím to také,“ řekl don Quijote. „Mluvte dále, příteli, neboť dnes mluvíte, jako když tiskne.“

„To se má takhle,“ odpověděl Sancho, „Vaše Milost ví právě tak dobře jako já, že jsme všichni smrtelní; dnes jsme zde, zítra jinde, čeká to právě tak na berana jako na jehně a žádný si nemůže určit více hodin života, než mu jich Bůh dopřeje; smrt je hluchá, a když buší na naše vrata, neslyší ani nářků, ani výhrůžek, neodstraší jí ani žezla, ani mitry, tak se k nám aspoň mluví z kazatelen.“

„Máš pravdu,“ řekl don Quijote, „ale nechápu, nač narážíš.“

„Narážím na to,“ pravil Sancho, „aby mi Vaše Milost vyplácela určitou měsíční mzdu po dobu mé služby a aby mi byla vyplácena z vašeho statku, protože nechci být odkázán na milost, která se ukáže téměř vždy pozdě nebo špatně, anebo vůbec nikdy. Co mám, to mám, dá-li Bůh. Zkrátka, chci se dověděti, kolik vydělám; slepice také snáší vejce k vejci, a schráníme-li po troškách, je toho hodně, a když se něco vydělá, neprodělá se nic. Kdyby mi Vaše Milost darovala slíbený ostrov (ale tomu já sám nevěřím), nejsem ani tak nevděčný, ani tak lakomý, abych nedovolil vypočíst příjem z toho ostrova, a moje mzda aby se odečtla od toho výděru.“

„Příteli,“ poznamenal don Quijote, „je lépe mnohdy, odčítá-li se od výměru než od výděru.“

„Chápu to,“ řekl Sancho. „Vidím, že jsem měl říci od výměru a ne od výděru, ale na tom nezáleží, jen když jste mi, Milosti, porozuměl.“

„Porozuměl jsem tak dokonale,“ pravil don Quijote, „že jsem pronikl tvé tajné myšlenky a vím, po čem střílíš svými příslovími. Pohleď, Sancho, rád bych ti dal mzdu, ale v žádném vypravování o bludných rytířích nenašel jsem zmínky o platu a nevím, co zbrojnoši asi dostávali měsíčně či ročně; pročetl jsem téměř všechna, ale v žádné historii, pokud se pamatuji, nedával potulný rytíř svému zbrojnoši pevnou mzdu, sloužili všichni nazdařbůh, a když to nejméně čekali, potkalo jejich pány štěstí a oni byli odměněni ostrovem nebo něčím jiným, alespoň titulem a důstojností. Jestliže chcete, Sancho, s touto nadějí a slibem se mnou opět jeti, budiž, pokládám však za nemožné změniti něco z ustáleného zvyku bludného rytířstva; vraťte se domů, milý Sancho, sdělte Tereze svůj záměr; shodnete-li se oba, že se půjde nazdařbůh, bene quidem; jestliže ne, nebudou z nás proto nepřátelé, neboť po dobré službě každý rád sáhne, a nezapomeňte, milý synu, že lepší dobrá naděje než mizerná jistota a půjč mi a já ti dám. Říkám vám to, Sancho, abych vám ukázal, že umím právě tak jako vy sypati přísloví jako déšť. Nakonec vám říkám, že nemíníte-li se mnou odejíti nazdařbůh a snášeti společně osud, který mě čeká, Bůh s vámi a žijte svatě a já si najdu dost zbrojnošů vděčnějších a bedlivějších, méně hloupých a žvanivých než vy.“

Jakmile Sancho slyšel pevné rozhodnutí pánovo, zatáhlo se nad ním nebe a křídla odvahy klesla; myslilť, že pán se bez něho za nic neobejde. Když byl takto sklíčen a zamyšlen, vstoupili dovnitř Sanson Carrasco a hospodyně s neteří, chtivé uslyšet důvody, které Carrasco uvede, aby jejich pána odradil od úmyslu vydati se na novou výpravu.

Sanson, známý šibal, vstoupiv do místnosti objal dona Quijota jako předešle a významným hlasem řekl:

„Chloubo bludného rytířstva, skvělé světlo vojínů, ó, zrcadlo cti národa španělského, kéž dá Bůh všemohoucí, aby lidé ztěžující nebo mařící tobě třetí výpravu nenašli východiska z bludiště svých tužeb a nedosáhli nikdy splnění toho, po čem křivě touží.“

Potom obrátiv se na hospodyni pravil:

„Paní hospodyně, přestaňte se modliti modlitbu k svaté Apolonii; jsem přesvědčen, že přáním nebe je, aby don Quijote uskutečnil své veliké a nové myšlenky; já bych se velice prohřešil proti svému svědomí, kdybych nepovzbuzoval a nepřesvědčoval tohoto rytíře, aby nezatajoval a nekrotil udatnost svého ramene a vznešeného a odvážného svého ducha; neboť svou nerozhodností zbavuje utiskované práv, sirotky ochrany, dívky cti, vdovy pomoci, manželky podpory a jiných věcí podobných, patřících a slušících vždy řádu bludných rytířů. Tedy, můj milý, odvážný pane done Quijote, odjeďte za dobrodružstvím, Milosti a Vznešenosti, raději hned než později, a chybí-li vám něco k tomuto dobrodružství, jsem vám k službám svým jměním i svou osobou; bude-li třeba, stanu se i zbrojnošem Vaší Šlechetnosti, považuje tento úkol za šťastný.“

Don Quijote řekl Sanchovi:

„Netvrdil jsem ti, Sancho, že budu míti zbrojnošů nadbytek? Zde to vidíš, slavný bakalář Sanson Carrasco sám se mi nabízí, on, věčná zábava a kratochvíle univerzitních síní v Salamance, muž zdravý, obratný, mlčenlivý, zvyklý horku i mrazu, hladu, žízni, se všemi vlastnostmi zbrojnoše potulného rytíře; ale Bůh nepřipustí, abych k dosažení svých přání skácel a rozdrtil sloup vědy a schránku dokonalosti a zlomil velkolepou palmu svobodných umění. Ať setrvá nový Sanson doma ve vlasti k její ozdobě a cti starých rodičů, mně stačí za zbrojnoše kdokoliv, když Sancho odmítá mi sloužiti.“

„Ale, pane, neodmítám,“ řekl Sancho obměkčen se slzami v očích a mluvil dále: „O mně, pane, nesmí nikdo říci: ‚za dobrý skutek špatná odměna‘; nejsem z rodu nevděčných, vždyť celý svět i celá naše vesnice ví, kdo byli Panzové, z nichž jsem; soudím z mnohých dobrých skutků a četnějších ještě slov, že Vaše Milost mi chce prokazovat přízeň; mluvil-li jsem více, než se slušelo, bylo to kvůli ženě, která když si zamane něco prosadit, musí dokázat, aby se udělalo po jejím, kdyby měla jazykem mlátit jako bednářovo kladivo po sudu. Ale muž je muž a žena žena. A protože jsem muž, kudy chodím, a pomoci proti tomu není, chci být mužem také ve vlastním domě, i když se to někomu nelíbí. A tak stačí, Milosti, když obstaráte svou závěť a aby ji nemohli nějak odolat, a dáme se na cestu, aby měl pan Sanson klidné svědomí; říká, že prý ho jeho svědomí stále pudí k tomu, aby měl Vaši Milost k třetí výpravě do světa, a já se vám znovu nabízím k věrným a poctivým službám, takovým, ba lepším, než služby všech zbrojnošů, co potulným rytířům sloužili nebo slouží.“

Bakalář byl udiven řečí Sanchovou a jejím závěrem, neboť ač četl první díl historie jeho pána, nevěřil, že je Sancho tak půvabnou figurou, jako tam byl vylíčen. Ale když nyní slyšel o závěti, kterou by nebylo možno „odolat“ místo odvolat, uvěřil všemu, co o něm byl četl, a uznal ho za jednoho z nejpozoruhodnějších blbů našich věků. A řekl si u sebe, že takové dva blázny jako tento pán a sluha dosud věru svět nespatřil.

Don Quijote a Sancho se objali a uzavřeli opět přátelství a na radu a se svolením znamenitého Carrasca, který byl jejich orákulem, umluvili, že odjedou za tři dny, neboť museli připraviti různé věci na cestu, hlavně helmu s hledím, neboť don Quijote prohlásil, že ji musí nutně míti. Sanson mu ji nabídl, věda dobře, že mu ji dá jeho přítel; netřpytila se však ocelí, neboť byla zčernalá špínou a rzí. Hospodyně i neteř proklínaly bez ustání bakaláře, rvaly si vlasy, drásaly obličeje a oplakávaly novou výpravu jako plačky na pohřbech, jako by pán odcházel na smrt. Sanson pobízeje dona Quijota na novou výpravu měl určitý záměr, který smluvil s farářem a holičem již předem a který během vyprávění povíme.

Za tři dny připravili don Quijote a Sancho vše potřebné, Sancho uchlácholil svoji ženu, don Quijote neteř a hospodyni a v podvečer odjeli směrem k Tobosu v průvodu bakaláře, který je chtěl doprovoditi půl míle za ves. Don Quijote jel na znamenitém Rocinantu, Sancho na svém starém oslu, maje torby sedelní vyplněny jídlem a v kapse měl peníze, které dostal od dona Quijota. Sanson objav dona Quijota prosil ho, aby ho zpravil o svých vítězstvích nebo nehodách, kterými se buď potěší, nebo zarmoutí, jak to vyžaduje jeho přátelství. Don Quijote přislíbil, Sanson se vrátil do vesnice a druzí dva se ubírali k veleměstu Tobosu.

KAPITOLA VIII.,
vyprávějící příhody dona Quijota při návštěvě u paní Dulciney z Tobosa.

„Buď pochválen mocný Alláh!“ říká Hamete Benengeli na začátku osmé kapitoly a opakuje toto zvolání třikrát, chvále jej za to, že jsou don Quijote a Sancho už na cestě a že čtenáři jeho výtečného příběhu mohou očekávati statečné činy a vtipné nápady dona Quijota a jeho služebníka; žádá čtenáře, aby nevzpomínali na minulé rytířské činy důmyslného hidalga a sledovali jen činy budoucí, začínající cestou do Tobosa, jako ony začaly na pláni montielské; žádá méně, než slibuje, a vypráví dále:

Když Sanson odešel a oba osaměli, začal Rocinante ržáti a osel hýkati, což don Quijote a Sancho pokládali za dobré znamení a předpověď; po pravdě řečeno, hýkal osel mnohem častěji, než kůň ržál, z čehož Sancho usoudil, že jeho štěstí bude větší než to jeho pána, úsudek si možná dělal i na základě hádání osudu z hvězd, ve kterém se snad vyznal, neboť o tom není ve vyprávění zmínky. Když klopýtl nebo upadl, tvrdíval jen, že je to zlé znamení a že měl zůstat doma; a vskutku kdo klopýtne nebo upadne, obyčejně si jen roztrhne botu nebo zláme žebra. Měl tedy, ač hlupák, celkem pravdu.

Don Quijote mu řekl:

„Příteli Sancho, noc se blíží a je tmavší, než potřebujeme, abychom byli ráno v Tobosu, kam chci jíti dříve, než vyhledáme jiné dobrodružství; tam dosáhnu požehnání a dovolení nepřirovnatelné Dulciney, s nímž, jak myslím, vykonám a dokončím každé dobrodružství, neboť nic na světě neblaží potulné rytíře více než náklonnost jejich dam.“

„Rád věřím, Milosti,“ poznamenal Sancho, „ale sotva s ní budete moci promluvit a spatřit ji, natož dosáhnout od ní požehnání; leda by vám je udělila přes zeď dvora, kde jsem ji viděl poprvé, nesa jí psaní s novinkami o bláznovstvích a nesmyslech Vaší Milosti, které jste tropil uprostřed Sierry Moreny.“

„Myslíš, že to byla zeď dvora, Sancho,“ pravil don Quijote, „kde jsi uviděl nevyrovnatelnou krásu její a líbeznost? Byla to jistě nějaká galerie, pavlač nebo sloupová chodba, nebo jak se tomu říká, skvělého královského paláce.“

„Mně se zdálo,“ řekl Sancho, „že je to zeď, možná, že mě opouští paměť.“

„Pospěšme tam, Sancho,“ rozhodl don Quijote, „chci ji pouze spatřiti a je mi jedno, bude-li to přes zeď, oknem nebo zahradní mříží; každý paprsek ze slunce její krásy vniknuvší do mého oka zbystří můj rozum a vzpruží mé srdce, že budu jediný nejmoudřejší a nejodvážnější.“

„Ale skutečně, pane,“ řekl Sancho, „když jsem uhlídal to slunce paní Dulciney z Tobosa, nebylo jasné a nezářilo paprsky; asi proto, že Její Milost prosívala pšenici a četný prach, který tím vznikl, zastiňoval její obličej.“

„Skutečně, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „stále se domníváš, věříš a tvrdíš, že moje paní Dulcinea prosívala obilí, ač to není možné, neboť to zaměstnání nesouhlasí vůbec s prací osoby tak vznešené, rozumné a určené k jiným úkolům a jiné práci, dokazující její urozenost zdaleka. Zapomněl jsi na verše našeho básníka, kterými líčí zaměstnání čtyř nymf v křišťálových síních, které se vynořily z líbezného Taja a tkaly skvělé látky na zelené louce; slavný a vtipný básník říká, že tkaniny byly tkány ze zlata, hedvábí a perel; tím si asi krátila dlouhou chvíli moje paní, když jsi ji uzřel; možná, že některý zlý čaroděj proměňuje v jinou podobu ze zlomyslnosti ke mně vše, co miluji; mám obavy, byl-li pisatelem vyprávění o mých statečných činech nějaký čaroděj, že spletl jednu událost s druhou, jednu pravdu s tisícem lží a zaznamenal celou historii jinak, než jak toho vyžaduje pravdivé vyprávění. Ó závisti, základe nesmírného zla a ničitelko ctností! Každá neřest, Sancho, způsobuje jistou rozkoš, jen závist vzbuzuje pouze hněv, zlost a nenávist.“

„To je moje řeč,“ řekl Sancho, „a soudím, že v té legendě nebo historii, kterou Sanson Carrasco o nás četl, také moji čest zhanobili, vláčeli ji z bláta do louže, jak se říká, přesto, že jsem nikdy žádného čaroděje nehanobil a závidět mi není co; jsem sice trochu zlomyslný a poťouchlý, ale to se úplně ztrácí pod rouškou mé omezenosti, která je pravdivá a nelíčená; a kdybych neměl jiné vlastnosti než tu, že vždy pevně věřím v Boha a ve vše, co prohlašuje svatá církev katolická, že nenávidím Židy – a to je pravda –, měli by spisovatelé historií míti se mnou slitování a slušně o mně ve svých spisech vyprávěti; ale tvrdí cokoliv, narodil jsem se nahý a nahý jsem zůstal, nezískal jsem ani neztratil, a i když o mně píší v knihách a jsem v rukou každého, nedbám o to, co o mně píší a vyprávějí ani co by za nehet.“

„To mi připomíná, Sancho,“ poznamenal don Quijote, „příhodu slavného nynějšího básníka, který napsal satiru o všech vznešených dámách, ale jednu vynechal, ani ji nejmenoval. Dáma zpozorovavši to vytýkala básníkovi, že ji opominul zařaditi do seznamu dam a co že na ní je zlého, a žádala jej, aby přibásnil kus a v dodatku ji jmenoval, sice že uvidí. Básník to skutečně na její hrozby udělal a pomluvil ji hůře než klepna, ale ona byla úplně spokojena, jen když byla známá, třeba špatně. Také sem zapadá vyprávění o pastýři, který spálil slavný chrám Dianin, jeden ze sedmi zázraků světa, jen aby jeho jméno bylo známé i v budoucnosti; přesto, že bylo zakázáno jmenovati ho slovem i písmem, aby tak jeho přání nebylo vyplněno, přece je jisto, že se nazýval Herostrat.

Sem se také hodí příběh slavného císaře Karla V. a nějakého šlechtice v Římě. Císař chtěl zhlédnouti slavný chrám Rotundu, nazývaný dříve chrámem všech bohů a nyní názvem příhodnějším: chrámem Všech svatých; je to nejzachovalejší budova z dob pohanských v Římě, podávající důkaz štědrosti a vznešenosti svých zakladatelů. Má podobu půlky pomeranče, je velmi světlý, ač je osvětlován pouze jedním oknem nebo světlíkem ve věži. Císař prohlížel tímto světlíkem chrám a římský šlechtic, který jej doprovázel, poukazoval na různé přednosti a důležitosti té nesmírné budovy, a když se od světlíku vzdálili, řekl císaři:

‚Vaše Veličenstvo, měl jsem tisíc chutí obejmouti vás a vrhnouti se tím světlíkem, abych proslavil své jméno!‘

‚Děkuji vám,‘ poznamenal císař, ‚že jste svou špatnou chuť nevyplnil, ale ode dneška nedám vám příležitosti, abyste mi mohl prokázati svoji lásku, a proto vám nařizuji, abyste nikdy nebyl tam, kde budu já, a neoslovoval mne.‘

Přesto mu prokazoval i nadále svou přízeň.

Tím chci říci, Sancho, že touha po slávě dohání nesmírně k činům. Kdo myslíš, že svrhl Horatia v plné zbroji z mostu do vírů Tibery? Kdo upálil ruku a rámě Muciovo? Kdo přinutil Curtia, aby se vrhl do hluboké, plamenné strže, objevivší se uprostřed Říma? Kdo donutil Caesara, aby překročil Rubikon, nedbaje zlých znamení, která se objevila? A abych poukázal na případy novější, kdo zničil koráby, aby zůstali opuštěni na zemi stateční Španělé pod vedením šlechetného Cortésa na Novém světě? Tyto všechny odvážné, velké činy vyšly z touhy po slávě, po které smrtelníci baží jako po odměně a části nesmrtelnosti, která jejich slavným skutkům patří; my, rytíři potulní a křesťanští katolíci, máme klásti větší důraz na slávu věčnou v krajích nebeských a nadpozemských nežli na slávu v životě pozemském, neboť tato sláva, i když trvá dlouho, mizí s tímto světem, jehož konec jest předurčen; proto, Sancho, naše činy nesmějí se vymykati z hranic vymezených náboženstvím křesťanským. V obrech musíme ničiti zpupnost, závist máme ubíjeti dobrotou a přívětivostí, hněv mírností a klidem, nestřídmost a ospalost střídmostí a bděním, zhýralost a neřest ctností a věrností, kterou chováme k dámám, které milujeme, a zahálku putováním po celém světě, vyhledávajíce příležitost, jež nás může udělati pravými křesťany i výtečnými rytíři. To jsou vlastnosti, Sancho, kterými lze dosáhnouti největší chvály i slávy.“

„Rozuměl jsem všemu, co Vaše Milost říkala,“ řekl Sancho, „ale přece bych chtěl, aby mi Vaše Milost vysvěkvětlila jednu pochybnost, která mě zrovna teď napadla.“

„Snad vysvětlila,“ řekl don Quijote; „i jen ven s tím, vysvětlím ti to, pokud to budu vědět.“

„Řekněte mi, pane,“ tázal se Sancho, „kam se poděli všichni ti Juliové a Augusti, o kterých jste pravil, že jsou mrtvi?“

„Pohané,“ odpověděl don Quijote, „jsou patrně v pekle, kdežto řádní křesťané budou v očistci nebo v nebi.“

Sancho na to:

„Rád bych také věděl, hoří-li u hrobů těch chlapíků stříbrné lampy nebo jsou-li jejich kapličky ozdobeny berlami, rubáši, voskovými vlasy, nohama nebo očima? A ne-li, čím jsou ozdobeny?“ Don Quijote odpověděl: „Hrobky pohanů byly obyčejně skvělé chrámy: popel z těla Julia Caesara byl dán na vrchol kamenného obelisku, který je nazýván jehlanem svatého Petra. Císař Hadrian pochován ve tvrzi velké jako vesnice. Královna Artemisa pohřbila svého manžela v hrobce pokládané za jeden ze sedmi divů světa. Žádná však z těchto hrobek nebyla vyzdobena rubáši ani znameními, která by dokazovala, že ti, kteří jsou tam pohřbeni, jsou světci.“

„Dobrá,“ řekl Sancho, „a teď mi řekněte, co je větším činem: vzkřísiti mrtvého nebo porazit obra?“

„Zajisté, že vzkřísiti mrtvého.“

„Už jsem vás dostal!“ zvolal Sancho. „Tedy sláva toho, který křísí mrtvé, uzdravuje slepé, chromé a nemocné, i toho, v jehož kapli hoří světlo a jehož ostatky ctí na kolenou zbožní lidé, jest asi cennější zde i na onom světě, než jakou si získali všichni pohanští císařové a potulní rytíři.“

„I to je pravda,“ odpověděl don Quijote. „Tedy všechna chvála, pověst a výhody patří tělům a ostatkům svatých, kteří se souhlasem svaté naší církve dostávají lampy, svíce, rubáše, berly, obrazy, vlasy i oči a nohy na zdvojnásobení zbožnosti a zvětšení své křesťanské slávy. I králové uctívají ostatky, líbají kosti, zdobí jimi své modlitebny i své milé oltáře. Co znamená celá ta tvoje řeč, Sancho?“ tázal se don Quijote.

„To znamená, že bychom se měli dát mezi svaté a byli bychom dříve slavnými. Vězte, pane, že včera nebo předevčírem – možno to tak říci, neboť jest to dávno – prohlásili svátými dva mnichy bosáky a každý je teď šťasten, může-li se dotknout nebo políbit železné řetězy, kterými ovíjeli a mučili svá těla; lidé prý je ctí více než meč Rolandův ve zbrojnici našeho krále, Bůh ho zachovej. Tedy cennější je státi se kajícím mnichem než být odvážným potulným rytířem, u Pána Boha více platí dva tucty kajícných ran nežli dva tisíce ran kopím do obrů, strašidel nebo draků.“

„Máš pravdu,“ řekl don Quijote, „ale všichni se nemohou státi mnichy a cesty, kterými Bůh ukazuje svým věrným k nebi, jsou různé; v nebi jsou také svatí rytíři, neboť i rytířství je náboženstvím.“

„Ba,“ řekl Sancho, „slyšel jsem, že je v nebi více mnichů nežli potulných rytířů.“

„Však je také mnichů více než rytířů,“ poznamenal don Quijote.

„Potulných je mnoho,“ řekl Sancho.

„Zajisté,“ pravil don Quijote, „ale málokterý je hoden jména rytíře.“

Při podobných rozmluvách rychle uplynula noc i den a nepotkalo je nic pozoruhodného, a to právě trápilo dona Quijota. Druhého dne k večeru za šera spatřili velké město Toboso; don Quijote při pohledu na ně oživl, ale Sancho zesmutněl, poněvadž nevěděl, kde jest dům Dulcinein, nikdy jej neviděl právě jako jeho pán; oba byli rozechvěni, jeden, že ho nevidí, druhý, že ho neviděl, a Sancho byl bezradný, nevěda, co udělá, až ho pán pošle do Tobosa. Don Quijote rozhodl, že navštíví město, až se setmí, a zatím že si odpočinou v dubovém lesíku nedaleko Tobosa. Jakmile se setmělo, vjeli do města, kde se jim přihodila nevídaná dobrodružství.

KAPITOLA X.,
která vypráví, jakou lstí začaroval Sancho paní Dulcineu, a jiné události směšné i pravdivé.

Přišel spisovatel tohoto znamenitého vyprávění až k této kapitole a říká, že by ji raději vynechal, neboť se obává, že mu nebude uvěřeno; bláznovství dona Quijota dostupuje zde vrcholu a nejvyššího stupně, jaký lze si vůbec pomysliti, a snad jej i převyšuje o dvojí dostřel. Vypsal ji věrně podle pravdy se strachem a bázní, nezkrátil a nenatáhl vypravování ani o prášek pravdy, nehledě k tomu, že by mohl býti kárán z nepravděpodobnosti. Jednal zcela správně, neboť pravda se dá ohýbati, ale nikdy přelomiti, a vyjde vždy najevo jako olej nad vodu.

Vypráví tedy dále, že don Quijote, jakmile se skryl do svého houští či lesíka poblíž velikého Tobosa, poručil Sanchovi, aby se vrátil do města a nepřicházel zpět dříve, dokud jeho jménem nepožádá jeho paní, aby se laskavě ukázala svému rytíři a aby mu ráčila dáti své požehnání, ze kterého by mohl doufat v šťastné ukončení své dobrodružné výpravy a obtížných příhod. Sancho přislíbil splniti jeho rozkaz a přinésti mu odpověď příznivou právě tak jako poprvé.

„Odejdi, synu,“ pravil don Quijote, „a necouvni, až budeš státi v paprscích slunce krásy, ke kterému odcházíš. Jsi šťastnější než všichni zbrojnoši světa. Všimni si a nezapomeň, jak tě přijme, zda zčervená na chvilku při mém vzkazu, zneklidní-li se nebo rozčilí při mém jméně, neupadne-li zpět na sedadlo, bude-li seděti v nádherném křesle, jak se její urozenosti sluší; nezapomeň, kdyby stála, stojí-li střídavě na jedné a na druhé noze, odpoví-li dvakrát či třikrát, bude-li laskavá či příkrá, nevlídná nebo milá, bude-li si upravovat, ač toho nebude třeba, vlasy; vůbec bedlivě pozoruj její jednání a pohyby, neboť z toho poznám, jakou mám naději na její lásku; pamatuj si, Sancho, nevíš-li to, že z počínání a vnějšku milujících při zmínce o jejich lásce nejlépe poznáš, co se děje v jejich srdci. Odejdi, příteli, kéž máš větší štěstí než já, a přines lepší zprávy, než jaké tuším a očekávám v hořké samotě, ve které zůstávám, když ty mě opouštíš.“

„Vyřídím to a vrátím se spěšně,“ odpověděl Sancho, „buďte, Milosti, statečnější ve svém srdci, které asi není větší než oříšek, a pamatujte na přísloví, že odvážnost neštěstí přemáhá, neboť kde není slaniny, tam netřeba špýlů, a mnohdy se také říká, že když nejmíň čekáš, zajíc vyskočí. Říkám to proto, že jsme sice dnes v noci neobjevili palác nebo hrad mé paní, ale ve dne jej musím nalézt, snad až nejméně v to budu doufat, a pak ostatní už obstarám.“

„Opravdu, Sancho,“ pravil don Quijote, „přísloví, která uvádíš, když o něčem hovoříme, jsou tak úžasně nevhodná jako úžasně toužím, aby mi Bůh dal štěstí v tom, po čem prahnu.“

Po této odpovědi Sancho obrátiv se popohnal osla, zatímco don Quijote opíraje se o kopí odpočíval na koni; pohroužil se do smutných a těžkých myšlenek, ve kterých ho však zanecháme a budeme sledovat Sanchu, odjíždějícího od svého pána, starostlivějšího snad než jeho velitel. Jakmile zpozoroval, opustiv les, že dona Quijota není viděti, sestoupil z osla a usadiv se pod strom začal rozmlouvat sám se sebou pravě:

„Tak, bratře Sancho, kam kráčí Vaše Milost? Sháníte snad ztraceného osla?“

„Ale kdepak.“

„Co tedy hledáte?“

„Sháním princeznu, slunce krásy a k tomu celé nebe.“

„Kde chcete nalézti to, co hledáte, Sancho?“

„Kde? Ve veleměstě Tobosu.“

„Nuže dobře. A komu ji hledáte?“

„Slavnému rytíři donu Quijotu de la Mancha, který napravuje křivdy, sytí žíznivé a napájí hladové.“

„Dobrá, ale víte, kde je její obydlí, Sancho?“

„Můj pán tvrdí, že bydlí jistě ve skvělém paláci nebo zámku.“

„Spatřil jste ji už někdy?“

„Neviděl ji ani můj pán, ani já.“

„Nedomníváte se, že by bylo skoro správné, aby Tobosští byli zpraveni o vašem příchodu a úmyslu ukrást jim princezny a poděsit ženy a aby vás ztloukli a nenechali na vás místa zdravého?“

„Skoro by byli v právu, kdyby se neohlíželi na to, že jsem poslem a že stojí psáno: Příteli, jste jenom posel – viny vaší nevidím.“

„Nehřešte na to, Sancho, obyvatelé Manche jsou právě tak prchliví jako čestní a nesnesou, aby je někdo dráždil. Zpozorují-li vás, Pánbůh s vámi! Dejte pozor na kůži, neboť zde létají rány.“

„Nepůjdu hledat pro cizí radost tam, kde má kocour drápy! Konečně pátrat po Dulcinei po Tobosu by bylo jako hledat Maricu v Raveně nebo bakaláře v Salamance. Samotný ďábel mně tohle nadrobil.“

Výsledek celého rozmlouvání Sanchova byl, že si řekl:

„Od všeho si může člověk pomoci, jen od smrti ne, neboť pod její jařmo musí jít, i kdyby měl malou chuť, když zavolá. Z tisícerých znamení jsem poznal, že můj pán je blázen, a já se mu vyrovnám: jsem vlastně větší hlupák než on, když s ním jdu a posluhuji mu, je-li pravdivé přísloví: Pověz mi, s kým obcuješ, a já ti řeknu, jaký jsi! anebo jiné: Vrána vráně oči nevyklove. Je-li blázen, a to také je, neboť má jednu věc za druhou, plete si bílé s černým a černé s bílým, větrné mlýny nazývá obry, mezky mnichů velbloudy, stáda ovcí nepřátelským vojskem a tak dále, nebude jistě obtížné přesvědčiti ho, že první venkovanka, kterou potkám, je paní Dulcinea; odpřisáhnu to, když nebude věřit, a bude-li se zapřísahat on, zapřisáhnu se znova a budu trvat na svém, ať se stane cokoliv. Snad svou umíněností dosáhnu toho, že mi už podruhé nesvěří podobný úkol, když uvidí, jak ničemně je vyřizuji. Snad si domyslí, že nějaký zlý čaroděj, který ho stíhá, jak se domnívá, změnil její postavu, aby ho ranil a ublížil mu.“

Tímto rozhodnutím se Sancho Panza uklidnil, věda dobře, že vše skončí šťastně; setrval na onom místě až do odpoledne, aby jeho pán myslil, že se vrátil z Tobosa; jeho záměr se dařil, neboť když vstal, aby odejel na oslu, zpozoroval tři venkovanky, jedoucí z Tobosa na třech mladých oslicích či oslech – o tom spisovatel nemluví, ačkoliv spíše to byly oslice, neboť vesničanky jich obyčejně užívají; je to konečně jedno, a proto není nutné se tím zabývati. Když Sancho shlédl vesničanky, obrátil se a spěchal k svému pánu donu Quijotovi, který zatím naříkal a milostně vzdychal.

Jakmile jej don Quijote shlédl, pravil:

„Jak jsi pořídil, příteli Sancho? Mám poznamenati tento den bílým, nebo černým kamínkem?“

„Červenou hrudkou, Vaše Milosti, jako mistři oznámení svých přednášek, aby si je každý, kdo je uhlídá, lépe prohlédl.“

„Tedy tvé zprávy jsou dobré,“ řekl don Quijote.

Sancho na to:

„Znamenité, neboť stačí popohnat Rocinanta, Vaše Milosti, a v polích uhlídáte paní Dulcineu z Tobosa přijíždějící navštívit Vaši Milost v průvodu dvou panen.“

„Dobrý Bože, co to říkáš, příteli?“ pravil don Quijote. „Poslyš, nepodváděj mne a neskutečnými radostnými zprávami netěš mne v mém skutečném smutku.“

„Nic bych z toho neměl, kdybych oklamal Vaši Milost,“ odpověděl Sancho, „můžete ihned posoudit, říkám-li pravdu. Když pobídnete koně, pane, spatříte svou princeznu a velitelku nastrojenou, že radost pohledět, i s pannami; jsou jen zlaté záře, ozdobeny perlami a diamanty, rubíny a skládaným brokátem, vlasy jim splývají jako paprsky slunce, ve kterých si pohrává vítr, a jedou na třech strakatých bosácích, je to pěkná podívaná.“

„Na klusácích snad myslíš, Sancho?“

„Prašť jako uhoď,“ řekl Sancho, „bosáci nebo klusáci, jsou to překrásné dámy, ať jedou na čemkoliv, a princezna Dulcinea div člověku hlavu nepoplete.“

„Nuže, Sancho, můj synu, pojďme,“ řekl don Quijote, „a odměnou za tu radostnou zvěst dostaneš nejlepší díl z mé první kořisti při dobrodružství; nejsi-li s tím spokojen, daruji ti tři hříbata od svých kobyl, majících se ohřebiti na naší obecní pastvině, jak ti je známo.“

„Vezmu si raděj ta tři hříbata,“ odpověděl Sancho, „kdo ví, bude-li kořist našeho prvního dobrodružství zač stát.“

Mezitím vyjeli z lesa a uviděli selky; don Quijote prohlédnuv cestu k Tobosu překvapeně stanul, když uviděl pouze tři selky, a tázal se Sancha, zdali už opustily město, když on odjížděl.

„Jakpak by ne,“ odpověděl Sancho, „což Vaše Milost oslepla, že nevidí, jak se blíží jako slunce v poledne?“

„Sancho, vidím jen tři selky na oslicích,“ pravil don Quijote.

„Pánbůh mě ochraňuj před ďáblem!“ zvolal Sancho, „jak je vůbec možno, aby tři klusáci nebo jak se tomu říká, bílí jako padlý sníh, připomínali Vaší Milosti oslíky? Ať mi vytrhají všechny vousy z brady, je-li, co říkáte, pravda.“

„Tvrdím ti, Sancho, že jsou to mladí osli nebo oslice, jako já jsem don Quijote a ty Sancho Panza; aspoň já tak vidím.“

„Neříkejte podobné řeči, pane, protřete si oči a pokloňte se paní svých snů, která je už blízko.“

Jakmile toto řekl, přijel k těm třem venkovankám, slezl z osla a uchopiv ohlávku osla jedné z nich, poklekl a pravil:

„Královská princezno a vévodkyně krásy, Vaše Důstojnosti a Výsosti, račte laskavě přijmout svého oddaného rytíře, ze kterého se zmatkem a překvapením stal mramorový sloup, jakmile se dostal do vaší vznešené společnosti. Já jsem jeho sluha Sancho Panza a on zarmoucený rytíř don Quijote de la Mancha, nazývaný také Rytířem Smutné Postavy.“

Don Quijote s vytřeštěnýma očima a všechen spletený klekl vedle Sancha a patřil na tu, kterou Sancho jmenoval princeznou a paní; shledal, že je to venkovská holka, ne zrovna hezká, buclatých tváří a s nosem dohůry, což ho tak udivilo, že překvapením ani neotevřel úst.

Venkovanky byly zmateny při pohledu na dva podivné lidi, klečící a zabraňující jejich družce v cestě; ta, kterou zadrželi, přerušila mlčení všecka rozzlobena:

„Táhněte z cesty a nezdržujte nás, spěcháme.“

Sancho odpověděl:

„Ó princezno a všemocná vládkyně Tobosa, což se vaše vznešené srdce nezahřeje při spatření sloupu a opory potulného rytířstva ve své společnosti?“

Uslyševši to druhá z nich pravila:

„Já tě, myslím, poženu, ty šašku! Podívejme se na pány, jak by si chtěli dělat z venkovských holek blázny, jenže my víme, jak jim odseknout. Táhněte svou cestou a nechte nás na pokoji, jinak zdrávi neodejdete.“

Don Quijote na to:

„Vstaň, Sancho, neboť se mi zdá, že osud není dosud spokojen mou bídou a zahradil všechny cesty, jimiž by mohlo štěstí vniknouti do mé zubožené duše. Ty, dokonalosti, jakou si vůbec možno přáti, vzore ušlechtilosti a jediná radosti mého smutného srdce, která tě miluje, nehleď na to, že zlomyslný čaroděj, stíhající mě, zatemnil moje oči, a pouze je, a změnil jim celou tvoji vznešenou líc a krásu v ubohou selku, neproměnil-li i mou podobu v nějakou příšeru, abych byl odporný tvým očím. Podívej se na mne mile a dobrotivě a pochop z toho, že oddaně klekám před tvou zohavenou krásou, pokornost, se kterou tě moje srdce miluje.“

„S tím si jdi na mého dědečka,“ řekla selka, „já se nedám tímhle povídáním obalamutit. Jděte z cesty a nepřekážejte a budeme vám vděčny.“

Sancho radostně ustoupil, těše se, že z celé historie šťastně vyvázl. Selka představující Dulcineu vidouc volnou cestu bodla oslici bodcem, který měla připevněný na holi, a dala se po louce. Však oslice podrážděna bodlem víc než obvykle, začala vyhazovati a shodila paní Dulcineu na zem; don Quijote pospíšil jí na pomoc a Sancho upravil sedlo, které sjelo oslici pod břicho. Když chtěl don Quijote pomoci paní Dulcinei do znovu upevněného sedla, usnadnila mu práci: odstoupilať, rozběhla se a opřevši se rukama o hřbet oslice vyšvihla se svižně do sedla jako pták a jela obkročmo jako muž.

Tehdy Sancho řekl:

„Na mou duši, naše velitelka je hbitější než sokol a nejsvižnější Kordovan nebo Mejikán mohl by se od ní učiti; vyšvihla se přes zadek oslice do sedla rázem a pohání klusáka bez ostruh jako zebru a také dívky, které ji doprovázejí, nezůstávají pozadu a letí všechny s větrem o závod.“

Skutečně druhé dvě, jakmile se Dulcinea dostala do sedla, rozjely se za ní a uháněly půl míle, aniž se ohlédly.

Jakmile se ztratily z obzoru, don Quijote, který je sledoval, pravil Sanchovi:

„Sancho, co myslíš? Pronásledují mě ale ti čarodějové! Povšimni si, že ze škodolibosti a závisti nedopřejí mi ani tu radost, abych spatřil svoji paní v pravé podobě. Zdá se mi, že jsem se narodil, abych byl vzorem všech ubožáků a terčem, do kterého cílí šípy nepříznivého osudu; pomysli, Sancho, že ti darebáci se nespokojili tím, že změnili moji Dulcineu v osobu tak nízkou a ošklivou jako tato vesničanka, a připravili ji též i o to, co je vlastní šlechtickým dámám, které se vždy pohybují jen v sousedství ambry a květů: o příjemnou vůni. Neboť ti povím, Sancho, že když jsem přistoupil pomoci Dulcinei vyhoupnout se na klusáka (jak ty říkáš, neboť mně se zdál být oslem), udeřil mě zápach po syrovém česneku a opravdu mi omámil a otrávil smysly.“

„Ó, bando!“ vykřikl Sancho, „bídní a zlomyslní čarodějníci! Kéž byste všichni viseli jako sardinky, když je suší! Mnoho víte, mnoho zmůžete a mnoho zla se natropíte! Jako by nestačilo, darebáci, že jste změnili perlové oči mé paní v žaludy, její vlas z ryzího zlata v hřívu zrzavého vola, celý její zjev z pěkného v ošklivý! Musili jste jí sáhnout i po vůni a tak jsme ani dobře neuviděli, co bylo ukryto pod tím jejím ošklivým vnějškem! Ostatně nikdy jsem neviděl, že by byla nehezká, právě naopak: a obzvlášť má nad pravým rtem takové mateřské znamení jako knír, se sedmi nebo osmi ryšavými chlupy jako zlatými nitkami, dlouhými přes stopu.“

„Mimo to znamení,“ řekl don Quijote, „podle toho, jak si odpovídají znamení v tváři a znamení po těle, musí mít Dulcinea ještě jedno, na zadnici, na téže straně jako v obličeji; ale na mateřská znamení jsou ty chlupy na nich trochu dlouhé.“

„Ale to vám řeknu, Milosti,“ odvětil Sancho, „že jí tam slušely, jako by tam patřily od přírody.“

„To se, příteli, rozumí,“ na to don Quijote, „neboť příroda neobdařila Dulcineu ničím, co by nebylo dokonalé a povedené; kdyby měla sto takových znamení, jako pravíš, na ní by to nebyla znamení, ale zářící hvězdičky. Ale řekni mi, Sancho, to, co jsem měl za nákladní sedlo, jímž jsi zvíře znovu osedlal, jaké bylo vlastně?“

„Bylo to sedlo jízdecké a dámské,“ odvětil Sancho, „s pokrývkou v ceně půl království, tak bylo bohatě zdobeno.“

„Ó, že jsem to vše neviděl, Sancho,“ vzdychl don Quijote; „nyní opět říkám a budu věčně říkat, že jsem nejnešťastnější z lidí.“

Dareba Sancho se měl co přemáhat, aby udržel smích, slyše nesmysly svého pána, tak snadno napáleného. Nakonec, po mnoha řečech, znovu vstoupili do sedel a zamířili k Zaragoze, kam mínili dorazit včas k okázalým slavnostem, jež se v onom proslulém městě každoročně konají. Ale dříve než tam dorazili, potkaly je věci tak četné, významné a nevídané, že zaslouží být zapsány a čteny.

KAPITOLA XII.,
vyprávějící o zajímavé příhodě odvážného dona Quijota se statečným rytířem Zrcadlovým.

Noc po dobrodružství se smrtí strávil don Quijote a jeho zbrojnoš pod vysokými, košatými stromy; Sancho přinutil dona Quijota, aby něco snědl ze zásob, které s sebou vzali, a při jídle pravil:

„Pane, byl bych špatně pochodil, kdybych si za odměnu té milé zprávy vymínil kořist z prvního vašeho dobrodružství raději než hříbata kobyl. Věru, lepší hrst jistoty než pytel naděje.“

Don Quijote na to:

„Kdybys mi nebyl bránil bojovati, mohl jsem ukořistiti aspoň zlatou korunu císařovninu a pestrá křídla Cupidova, která bych ti vyškubaná daroval.“

„Komediantská žezla a koruny,“ odpověděl Sancho, „jsou obyčejně z pozlátka a z plechu, ne z ryzího zlata.“

„To máš pravdu,“ podotkl don Quijote, „neslušelo by se ani, aby divadelní šperky byly pravé; jsou nepravé a strojené jako hra. Přesto však, Sancho, žádám tě, aby sis vážil divadelních kusů, a tedy i spisovatelů jejich, poněvadž konají mnoho dobrého pro veřejnost; jejich zásluhou máme při každém kroku před sebou zrcadlo, ve kterém můžeme pozorovati události lidského života, a věru žádný obraz nezjevuje nám lépe, jací jsme a jakými máme býti, než právě divadelní hry a herci. Či jsi neviděl předváděti hru, ve které vystupovali králové, císařové, papežové, rytíři, dámy a jiné osoby? Ten předvádí ničemu, onen podvodníka, ten kupce, ten vojáka nebo zamilovaného hlupce, a po skončení komedie, když odloží kroje, všichni herci si jsou rovni.“

„Zajisté viděl jsem,“ řekl Sancho. „S čím se setkáváme ve hře, to také můžeme viděti v komedii tohoto světa, ve které jedni představují císaře, druzí papeže a vůbec všechny osoby, kolik jich ve hře jest, a když komedie končí, čili život odchází a smrt sebéře kroje, jimiž se od sebe lišili, jsou si zase rovni.“

„Vaše přirovnání je pěkné,“ pravil Sancho, „ale není nové; mnohokráte jsem je slyšel jako přirovnání ke hře v šachy, kde každá figurka má svůj úkol při hře, ale jakmile se hra skončí, všechny bez rozdílu se dají do váčku, jako když život končí a klade se do hrobu.“

„Sancho, den ode dne jsi rozumnější a méně hloupý.“

„Inu, musí se něco z vaší chytrosti na mně uchytiti,“ řekl Sancho, „vždyť i úhorová a neúrodná pole přinášejí užitek, když se řádně vzdělají a pohnojí; tím chci říci, že řeč Vaší Milosti byla pohnojením, které se zachytilo na nevzdělané půdě mého prázdného ducha a vzděláváním je čas, kdy jsem vám sloužil a s vámi se stýkal. Myslím si, že i já vydám hojnou úrodu, která se neuchýlí od řádné cesty vychování, kterou můj chabý rozum Vaše Milost vedla.“

Don Quijote se usmíval vybrané řeči Sanchově a dával mu za pravdu, neboť mnohdy Sancho mluvil tak, že se musil diviti, ač často, když chtěl Sancho vyprávěti zdvořile a obřadně, spadl na konec vyprávění z výše své moudrosti do hlubiny své nevědomosti; ale velkou vybranost a paměť měl při uvádění přísloví, ať už se k vyprávění vztahovala nebo se vůbec nehodila, jak jste asi pozorovali při vyprávění těchto dobrodružství. Při podobných rozhovorech uplynula většina noci. Sanchovi se chtělo zamknout oční víčka, jak rád říkal, když byl ospalý, proto odstrojil ušáka a pustil jej na volnou pastvu. Rocinanta neodsedlal, neboť mu to pán zakázal pro dobu, kdy jsou na cestách a nespí pod střechou, neboť to bylo dávným ustáleným zvykem bludných rytířů, že uzdu pověsili na hrušku sedla, ale odstrojiti sedlo se chránili.

To udělal Sancho a pustil Rocinanta jako osla na pastvu; osel s Rocinantem byli přátelé velmi věrní a pověst dí, že spisovatel této pravdivé události zaznamenal to v několika kapitolách, které nevsunul do této historie, aby neporušil vážnost a slušnost, která je nutná při rekovském vyprávění; ale mnohdy opominul svých předsevzetí a popisuje, jak obě zvířata, když k sobě přišla, třela se jedno o druhé a potom že únavou třeba položil Rocinante přes šíji oslovu svůj krk, přečnívající přes ni o dobrý půlloket; oba mnohdy dívajíce se upřeně na zem setrvali tak dlouhou dobu, třeba i tři dny, až je hlad přinutil, aby si hledali potravy. Spisovatel ve svém díle přirovnával jejich přátelství k přátelství Nisa a Euryala, Pylada a Oresta, z čehož možno usouditi, jak věrné bylo přátelství obou zvířat kupodivu a k zahanbení lidí, kteří nedovedou zachovati přátelství. Často se říká:

Nezná již přítele přítel,
z rákosu klube se kopí…

anebo v básni jiné:

Od přítele k příteli štěnice, atd.

Ať se nikdo nedomnívá, že spisovatel chybil srovnávaje přátelství zvířat s přátelstvím lidí, neboť lidé se mnohému důležitému od zvířat přiučili, jako od psů dávení a vděčnosti, od jeřábů ostražitosti, od mravenců čilosti, od slonů studu a od koňů věrnosti.

Sancho usnul pod korkovníkem a don Quijote pod velikým dubem; zanedlouho jej však vzbudil hluk, který uslyšel za sebou, a udiven vstal a rozhlížeje se zpozoroval, že zvuky pocházejí ode dvou mužů na koních, z nichž jeden seskočil ze sedla a pravil k druhému:

„Slez, příteli, a odstroj uzdu koním, je zde hojnost pastvy a ticho a klid pro mé milostné myšlenky.“

Jak uléhal na zem, zazvonila zbroj, kterou byl oděn, z čehož don Quijote usoudil, že to jest potulný rytíř; přistoupiv k spícímu Sanchovi, zatáhl jej a probudil s velkým úsilím a pravil mu tiše:

„Bratře Sancho, dobrodružství!“

„Bůh dej, aby se zdařilo,“ odpověděl Sancho, „a kde je Jeho Milost pan Dobrodružství?“

„Kde, Sancho?“ řekl don Quijote, „vstaň a rozhlédni se, leží tu bludný rytíř nepříliš rozradostněný, neboť jsem spatřil, jak sestoupil z koně a uléhal se zlostí na zem, přičemž mu řinčela zbroj.“

„No a v čem vidí Vaše Milost dobrodružství?“ otázal se Sancho.

„Netvrdím,“ řekl don Quijote, „že je to dobrodružství, ale začátek. Ale slyšíš, ladí loutnu nebo kytaru, kašle a vzdychá; zdá se, že bude zpívati.“

„Skutečně,“ odpověděl Sancho, „je to asi zamilovaný rytíř.“

„Každý potulný rytíř je zamilovaný,“ podotkl don Quijote, „poslouchejme ho, snad po jeho zpěvu zachytíme jeho myšlenky, neboť jazyk mluví vždy tím, čím srdce oplývá.“

Hlas Lesního rytíře, ani výborný, ani špatný, přerušil Sanchovu odpověď; naslouchali jeho zpěvu pozorně a slyšeli toto:

„Ó, dejte, paní moje, lhůtu mi,
jak jenom vůli vaší uzdá se,
a moje před tou vaší skloní se,
jež reptati proti vám neumí.

Líbí-li se vám, bych, bolestný,
mlčky se smrti vydal, staň se!
Chcete-li lásky platit za ochránce,
city vyjevím, jež mlčením se kryly.

Bolestí trýzeň povahu mi dala
z měkkého vosku, tvrdého drahokamu.
Zákonům lásky vůli podřizuji.
Vrhnout se v boj má láska neváhala.
Přání svá zjevte, nikdy jež neoklamu.
Věčné služby máte přísahu moji.“

Lesní rytíř skončil zpěv povzdechem vydravším se mu z hloubi srdce a za malou chvilku řekl hlasem smutným a bolestným:

„Nejkrásnější a nejkrutší ženo světa! Proč dopouštíš, jasná Casildeo z Vandalie, aby tvůj rytíř bídně hynul stálým blouděním a bědnou tesknotou, což není dosti na tom, že jsem přinutil všechny rytíře navarské, leónské, tartesské, kastilské i manchské, aby tě pokládali za nejkrásnější na světě?“

„Jsem z Manche a nikdy jsem nic podobného neuznal a nikdy bych také nemohl a nesměl uznati toto pohanění krásy své paní; hleď, Sancho, jak ten rytíř blouzní. Ale vyslechněme ho, snad se vysloví určitěji.“

„I vysloví,“ řekl Sancho, „vždyť začal, jako by chtěl naříkat celý měsíc.“

Ale Lesní rytíř uslyšev nablízku hovor, přestal bědovat, povstal a tázal se milým a zvučným hlasem:

„Kdo je zde? Je to snad někdo z davu šťastných, či někdo z počtu zarmoucených?“

„Ze zarmoucených,“ odpověděl don Quijote.

„Tedy se přibližte,“ řekl Lesní rytíř, „a pamatujte, že se přiblížíte největší bolesti a smutku.“

Don Quijote a Sancho přistoupili k němu, dojati jeho jemnými a přívětivými odpověďmi. Bědující rytíř uchopil dona Quijota za ruku a řekl:

„Sedněte si sem, pane rytíři, okolnost, že vás nalézám na tomto místě, vyhledávajícího samotu a jasnou oblohu, vhodné to lože a pravý byt potulného rytíře, svědčí o tom, že jste rytířem, a to potulným.“

Don Quijote na to:

„Jsem vskutku potulným rytířem, a ač mám duši plnou smutku, neštěstí a bolesti, přesto mám soustrast s cizím zármutkem; z vašeho zpěvu před chvílí jsem poznal, že nehody, které vás stihly, jsou rázu milostného, majíce původ ve vaší beznadějné lásce ke krásné nevděčnici, kterou jste ve svém zpěvu jmenoval.“

Rozmlouvali sedíce na holé zemi v míru a klidu, netušíce, že jakmile nastane den, budou si bít zbraní po hlavách.

„Jste, pane rytíři, zamilován?“ otázal se Lesní rytíř dona Quijota.

„Bohužel, jsem,“ zněla odpověď, „ačkoliv bolest vznikající, vzplaneme-li k předmětu vhodnému, měla by býti nazývána spíše štěstím než neštěstím.“

„Opravdu,“ řekl Lesní rytíř, „jen kdyby nám lhostejnost, kterou možno nazvat ukrutností, nemátla rozum.“

„Moje paní mne nikdy neodmítla,“ řekl don Quijote.

„Skutečně ne,“ podotkl Sancho, který stál nedaleko, „moje paní je mírná jako jehně a měkčí než máslo.“

„To je váš zbrojnoš?“ tázal se Lesní rytíř.

„Ano,“ řekl don Quijote.

„Nesetkal jsem se se zbrojnošem, který by měl odvahu promluviti, když jeho pán mluví; můj zbrojnoš, ač právě tak veliký, jako byl jeho otec, neopovážil by se promluviti, dokud mluvím já.“

„Na mou duši!“ pravil Sancho, „já mluvil a mohu mluviti před jinačím než… Nechme to raději být, co se o tom budeme šířit.“

Zbrojnoš Lesního rytíře vzal Sancha za ruku a řekl mu:

„Pojďme si někam po zbrojnošsku porozprávět, jak budeme chtíti, a naši velitelé ať se hádají a vypravují si svoje milostné historie, jak jim libo; najdeme je beztoho v tom vyprávění ještě ráno.“

„Ale s radostí!“ řekl Sancho. „Vyzpovídám se Vaší Milosti, abyste poznal, že se mohu měřiti s kterýmkoli řečným zbrojnošem.“

Pak zbrojnoši odešli a rozmlouvali spolu tak vesele jako jejich pánové vážně.

KAPITOLA XVII.,
jež líčí nejzazší mez, k níž došla a mohla dojít neslýchaná statečnost dona Quijota v dobrodružství se lvy, které mělo šťastný konec.

Historie líčí, že Sancho, v okamžiku, kdy byl donem Quijotem zavolán o helmu, kupoval právě pár hrudek tvarohu, který prodávali ti pastýři; překvapen pánovým naléháním, nevěděl kudy kam s tvarohem a nechtěje jej zahodit, když už jej zaplatil, měl nápad schovat jej do pánovy přílby, načež běžel za pánovým rozkazem. Pán mu řekl:

„Dej sem, příteli, přílbu, neboť, ať nerozumím dobrodružství, jestliže mne příhoda, která mě vzápětí potká, nepřinutí sáhnout ke zbrani.“

Muž v zeleném plášti slyše to rozhlédl se kolem sebe a uhlídal pouze vůz ozdobený třemi nebo čtyřmi praporky, z čehož usoudil, že náklad jeho jsou peníze Jeho Veličenstva, a upozornil na to dona Quijota. Rytíř však nevěřil, domnívaje se ustavičně, že vše, co ho potká, jest dobrodružství, a řekl šlechticovi:

„Ten, kdo je připraven, jest již napolo vítězem. Nebude škoditi, když se přichystám, neboť zkušenost mě poučila, že mám nepřátele viditelné i neviditelné a nejsem jist, kdy a kde a jakým způsobem mne napadnou.“

A obrátil se k Sanchovi a žádal helmu; Sancho nemaje času, aby odstranil tvaroh, podal ji tak, jak byla. Don Quijote ji vzal a nasadil si ji na hlavu, aniž si všiml, co je v ní. Tvaroh se zmáčkl a tu syrovátka počínající stékat po tvářích a vousu dona Quijota poděsila jej tak, že pravil Sanchovi:

„Co se děje, Sancho? Mám za to, že mi měkne lebka nebo mozek, nebo že se celý potím, věru ale ne strachem, přestože tuším strašné dobrodružství. Půjč mi něco, máš-li, čím bych se mohl otřít, neboť pot mi stéká i do očí.“

Sancho mu mlčky podal šátek, velebě Boha, že si jeho pán nevšiml, co se děje.

Don Quijote se otřel a sňal helmici, aby zjistil, co jej studí na hlavě, a spatřiv v helmě bílou kaši přičichl k ní a zvolal:

„Při životě mé paní Dulciney z Tobosa, vždyť je to tvaroh, který sis tam ukryl, ty zrádný lotře a ničemný zbrojnoši!“

Sancho na to s klidným pokrytectvím:

„Dejte mi ten tvaroh, je-li to tvaroh, Milosti, a sním jej; ale ať jej raději sní ďábel, neboť on jej tam ukryl. Já že bych měl odvahu tak zneuctíti helmu Vaší Milosti? To jste přišel na pravého! Opravdu, pane, s pomocí boží vidím, že čarodějníci pronásledují také mne, neboť jsem zbrojnošem Vaší Milosti, tedy vaší částí; oni tam patrně vložili nečistotu, chtějíce vzbuditi váš hněv, abyste mě jako obvykle ztloukl; ale teď jistě se minuli cíle, neboť věřím v zdravý rozum svého pána, který jistě ví, že nemám ani tvarohu ani mléka, ani nic podobného, a kdybych to měl, skryl bych to raději do svého žaludku.“

„To je možné,“ pravil don Quijote.

Šlechtic, který byl svědkem celého výstupu, užasl, když si don Quijote, sotvaže si utřel hlavu, tváře a vousy, nasadil helmu, usedl pevně v třmenech, vytasil meč a uchopil kopí, řka:

„Ať se stane cokoliv, jsem pevně rozhodnut zápasiti třeba se samotným Satanášem!“

Vůz s praporečky se zatím přiblížil a nebylo v něm nikoho kromě mezkaře a muže sedícího na kozlíku. Don Quijote postavil se před ně a řekl:

„Kam jedete, bratři? Komu patří vůz? Jaký náklad vezete? A čí jsou tyto praporky?“

Vozka mu odpověděl:

„Vůz je můj a vezu na něm v kleci dva lvy, které posílá místodržící Oranský Jeho Veličenstvu darem; královské prapory značí pak, že náklad vozu je královským majetkem.“

„Jsou ti lvi velcí?“ tázal se don Quijote.

„Ano,“ odpověděl muž na kozlíku, „dosud nikdy větší ani podobní nebyli do Španělska z Afriky dopraveni; to vím já, neboť jsem krotitel a přivezl jsem jich už mnoho, ale takovéhle ne. Jsou dva, lev je v přední kleci, lvice v zadní, a mají hlad; nepřekážejte nám, Milosti, neboť spěcháme, abychom je nasytili, poněvadž dnes ještě nežrali.“

Don Quijote mírně se usmívaje řekl:

„Se lvíčky si na mne nepřijdete! Se lvíčky na mne a právě teď! Bůh ví, že ti pánové, kteří je sem posílají, uvidí, jsem-li muž, který se bojí lvů. Milý brachu, poněvadž jste krotitel, otevřete klece a osvoboďte šelmy, ať zde, na poli, mohu dokázat, kdo je to don Quijote de la Mancha, na vztek všem kouzelníkům, kteří je na mne poštvali.“

„Aha, aha,“ poznamenal k sobě teď šlechtic, „již jest viděti, kdo je ten milý rytíř; tvaroh mu bezpochyby promočil lebku a rozměkčil mozek.“

Vtom přiskočil Sancho a řekl:

„Pane, pro Pána Krista, zabraňte, aby se můj pán nepustil do těch lvů, nebo nás roztrhají na kousky.“

„Což je váš pán takový blázen, že se bojíte a věříte, že by zápasil se zvířaty tak divokými?“ otázal se šlechtic.

„Blázen není,“ odpověděl Sancho, „ale zbrklý.“

„Zařídím to už, aby nebyl,“ pravil šlechtic a řekl donu Quijotovi, žádajícímu krotitele, aby otevřel klece:

„Pane rytíři, potulní rytíři mají se vrhati do takových dobrodružství, která dávají tušit, že skončí dobře, a ne do takových, kde není naděje na vítězství, neboť srdnatost, která se stává zbrklostí, není udatností, ale bláznovstvím; tito lvi pak neútočí na Vaši Milost a ani je to nenapadne; je to dar Jeho Veličenstvu a nesluší se zdržovati je a zastupovati jim cestu.“

„Hleďte si, Milosti,“ odpověděl don Quijote, „svého krotkého ohaře a bystré fretky a nepleťte se do cizích povinností; toto jest mou záležitostí a vím nejlépe, jdou-li tito páni lvi na mne čili nic.“

A obrátiv se na krotitele řekl:

„U sta hromů, darebo, nepustíte-li ihned lvy, přibodnu vás tímto kopím na vůz!“

Vozka vida neústupnost toho vyzbrojeného hastroše pravil:

„Pane můj, dovolte mi laskavě vypřáhnouti mezky a odvézt je do bezpečí dříve, než pustím lvy; kdyby mi je roztrhali, zničí můj celý život, protože nemám nic krom tohoto vozu a mezků.“

„Ó muži nedůvěřivý,“ zvolal don Quijote, „slez tedy, vypřáhni si mezky a udělej, co chceš; brzy však poznáš, že ses zbytečně namáhal a že sis mohl místo práce odpočinout.“

Vozka rychle vypřáhl mezky a krotitel hlasitě zvolal:

„Beru si všechny přítomné za svědky, že proti své vůli a přinucen výhrůžkami pouštím lvy a žádám, aby veškerá nebezpečí a škody způsobené šelmami i moje mzda byly hrazeny tímto pánem. Vaše Milosti, skryjte se, než je pustím, neboť mně neublíží.“

Šlechtic rytíři podruhé domluvil, poukazuje na to, že dráždí Boha podobným bláznovstvím. Na to mu don Quijote odpověděl, že sám ví nejlépe, co dělá. Šlechtic ho žádal, aby si to rozumně promyslil, neboť on že je jist, že jest na omylu.

„Nechce-li Vaše Milost býti svědkem smutného konce, který předvídá, popožeňte klisnu a skryjte se,“ na to don Quijote.

Sancho jej se slzami v očích prosil, aby se nevydával v podobné nebezpečí, že byly proti tomu pouhým mlskem větrníky i příšerná příhoda u stoup a ostatní odvážné činy, které podnikl za celý život.

„Vězte, pane,“ řekl Sancho, „že to není žádný úklad a kouzlo, neboť jsem spatřil v mřížích spár skutečného lva, z kterého usuzuji, že lev s takovým drápem je větší než hora.“

„Co nevidět se ti bude samým strachem zdáti, že je větší než půl světa. Ustup, Sancho, zhynu-li zde, učiň, co jsme již dávno smluvili; vyhledej Dulcineu a více neříkám.“

Pronesl ještě několik slov, naprosto vylučujících naději, že by mohl upustiti od svého bláznivého úmyslu. Šlechtic v zeleném plášti byl by mu rád zabránil, ale věda dobře, jak různě jsou ozbrojeni, uznal za dobré nepouštěti se do zápasu s bláznem, za kterého již dona Quijota doopravdy měl. Rytíř vyhrožuje nutil opět krotitele, dávaje tím příležitost šlechtici, aby pobodl klisnu, Sanchovi, aby pobídl osla a vozkovi, aby práskl do mezků: a všichni hleděli, aby byli od vozu co nejdále, dříve než lvi vyjdou z klece. Sancho již oplakával pána, pokládaje za jisté, že tentokráte z lvích spárů živ nevyvázne; proklínal svůj život a hodinu, kdy se stal znovu jeho zbrojnošem, proto však nezapomněl popoháněti osla, aby se dostal jak možno nejdále od vozu.

Když byli prchající dosti daleko, krotitel opět naléhal na dona Quijota a domlouval mu, jako učinil dříve, ale marně, neboť mu rytíř řekl, ať se mluvením nenamáhá a raději pospíší. Zatímco krotitel otevíral klec, uvažoval don Quijote, neměl-li by podstoupiti boj spíše pěšky než koňmo; obával se, aby se Rocinante pohledem na lvy nepoděsil; proto slezl z koně, zahodil kopí, připravil štít a meč a volně s neobyčejnou odvahou a pevným srdcem kráčel k vozu odevzdávaje se do ochrany Boha a paní Dulciney.

Nutno poznamenati, že spisovatel této znamenité historie dospěv až sem zvolal:

„Ó statečný a přeodvážný done Quijote de la Mancha, zrcadlo, ve kterém by se měli zhlížeti všichni rytíři světa, druhý a nový Manueli del León, který byls vzorem rytířů španělských! Jakým způsobem mám vyprávěti o hrdinném zápase, aby platil za pravdu příštím věkům? Jaké pochvaly bys nezasloužil, i kdyby to byly hyperboly hyperbol? Sám, pěšky, nebojácný, statečný, s pouhým mečem, jenž nenese znaku žádného z proslulých mečířů, se štítem z oceli nepříliš čisté a jasné napadáš dva lvy, nejdivočejší, jací se kdy zrodili v afrických lesích! Odvážný Manchane, vlastní tvoje činy ať ti jsou chválou, neboť nemám slov, kterými bych tě mohl dost pochváliti!“

Spisovatel dokončiv svoje oslovení, pokračoval ve vyprávění: krotič spatřiv dona Quijota připraveného, viděl, že musí lvy pustiti, nemá-li upadnouti v nemilost u rozzlobeného a statečného rytíře, i otevřel klec, ve které byl nezvykle velký, děsný a ošklivý lev. Tento se nejprve převalil, řádně protáhl, dlouze zazíval a jazykem na dvě pídě dlouhým si protřel oči a obličej; potom vyhlédl ven, rozhlížel se na všecky strany hrozivýma očima, které by poděsily i samotnou odvahu. Don Quijote dívaje se mu upřeně do očí přál si, aby vyskočil a již ho napadl; mínil jej roztrhati rukama, tak daleko dostoupila jeho neslýchaná bláznivost. Ale pyšný lev, spíše zdvořilý než útočný, nevšiml si ani bláznovství ani marné odvahy a rozhlédnuv se obrátil se k donu Quijotovi zadkem a nenuceně a lhostejně se vrátil do klece.

Tu don Quijote žádal krotitele, aby jej vyhnal ranami a drážděním.

„To si rozmyslím,“ řekl tento, „neboť bych byl první, koho by rozsápal. Smiřte se s tím, co se stalo, neboť větší odvahy býti nemůže, a nedrážděte štěstí podruhé; lev má dveře dokořán a chce-li ven, může; pakliže nevyšel dosud, nevyjde dnes vůbec; vaše odvaha se dostatečně ukázala. Povinností řádného zápasníka je, jak soudím, aby vyzval svého soupeře a čekal jej v poli; nedostaví-li se, stává se padouchem a druhý je tím samým vítězem.“

„Máte pravdu,“ řekl don Quijote, „zavři klec, příteli, a řádně mi dosvědč, že jsi otevřel dveře lvu, který přesto, že jsem ho očekával, nevyšel, já že ho čekal podruhé a on znovu nevyšel a lehl si. Více nepotřebuji, ďas vem kouzelníky! Pánbůh ať jest pomocníkem rozumu, pravdě a skutečnému rytíři a zavři klec, já zavolám uprchlíky zdaleka, aby poznali mé vítězství z tvých úst.“

Krotič vyplnil rozkaz, don Quijote připevnil na hrot píky šátek, kterým si po tvarohové povodni utíral obličej, a dával jim znamení.

Oni stále prchali ohlížejíce se při každém kroku a šlechtic jel stále první. Jakmile Sancho uzřel znamení, pravil:

„Sázím svůj život, nezvítězil-li můj pán nad šelmami, protože sám dává znamení.“

Všichni pozorovali znamení dona Quijota, potom přemohli poněkud strach a přibližovali se pomalu k místu, odkud je don Quijote očividně volal. Posléze přece přišli k vozu a tu řekl don Quijote vozkovi:

„Bratře, zapřáhněte svoje mezky a pokračujte v cestě a ty, Sancho, mu dej dva zlaté dukáty pro něho a pro krotitele za to, že jsem je zdržel.“

„S radostí, pane,“ odpověděl Sancho, „ale co lvi? Jsou mrtvi, nebo živi?“

Teď vyprávěl krotič podrobně o zápase, zveličuje, jak jen mohl a uměl, odvahu dona Quijota: jak se jeho pohledu lev poděsil a nevyšel z klece, ačkoliv dvířka byla dlouhou dobu otevřena, a jak mu rytíř dovolil zavříti dveře nerad a s velkým sebezapřením teprve, když ho upozornil na to, že by bylo pokoušením Boha, aby lva nutil vyjíti z klece drážděním.

„Co si o tom myslíš, Sancho?“ tázal se don Quijote. „Hle, jakou moc mají čáry před skutečnou odvahou. Mé štěstí mohou kouzelníci zničiti, ale proti mé odvaze a síle jsou bezmocní.“

Sancho vyplatil dva dukáty, vozka zapřáhl, krotič zlíbal ruku donu Quijotovi, děkuje mu za prokázanou laskavost a slibuje, že bude vyprávěti, až se dostane ke dvoru, o neslýchané odvaze samému králi.

„Kdyby snad Jeho Veličenstvo chtělo věděti, kdo to byl, řekněte mu, že Lví rytíř, jak se ode dneška budu nazývati místo Rytíř Smutné Postavy; v tom jsou mi starým vzorem potulní rytíři, kteří měnili často svá jména, když měli příležitost.“

Všichni, vůz i don Quijote a jeho druhové, pokračovali v cestě. Po celou dobu don Diego de Miranda vůbec nepromluvil a pozoroval bedlivě dona Quijota, co činí a říká, a zdálo se mu, že je to moudrý blázen a bláznivý mudrc. Neznal totiž první díl jeho historie, neboť jinak, kdyby jej byl četl, neobdivoval by se jeho skutkům a řeči znaje dobře jeho pomatenost a nepokládal by jej střídavě za blázna a rozumného, neboť jeho řeč byla chytrá, uhlazená a pěkná, ale skutky nesmyslné, bláznivé a ztřeštěné; řekl sám k sobě:

„Jest možné větší bláznovství nežli posaditi si na hlavu helmu tvarohem naplněnou a domnívati se, že čarodějníci člověku změkčili mozek? A větší ztřeštěnost než bez rozvahy zápasiti se lvy?“

Z jeho zamyšlení jej vyrušil don Quijote, řka:

„Nepochybuji, že mě Vaše Milost pokládá za pomatence a blázna, a nebylo by divu, kdybych jím byl, neboť moje činy o tom svědčí. Ale přesto bych si přál, aby Vaše Milost poznala, že nejsem blázen ani slaboduchý, jak se zdá. Pěkně vypadá, když statný rytíř na kolbišti před králem přemůže divokého býka nebo když se utká třpytivě vyzbrojen se soupeřem před zraky dam; pěkný je pohled na všechny ty rytíře, jejichž válečné umění jest ke cti jejich knížatům; ale nade všecky vyniká potulný rytíř bloudící pustinami, křižovatkami, lesy a horami sám, vyhledávaje nebezpečná dobrodružství, aby získal jimi jen slávu a nehynoucí pověst. Cením si více potulného rytíře, opakuji, který ochránil vdovu někde v pustině, než rytíře dvorského, kořícího se městské slečince.

Rytíři mají různá zaměstnání; dvořan ať je k službám dámám, honosnou ozdobou a chloubou králova dvoru, ať dává nádherné hostiny pro chudé rytíře, ať pořádá zápasy a turnaje a vystupuje vznešeně, okázale a štědře a hlavně křesťansky; tím zastává správně svůj úkol; ale potulný rytíř musí blouditi celým světem, pronikati nejrůznější bludiště, vrhati se vstříc nebezpečí, snášeti v pustinách žár palčivého slunce uprostřed léta, krutý vítr a mráz v zimě; nesmí utíkati před lvy, hroziti se oblud, báti se draků, neboť jeho pravým úkolem je vyhledávati je, napadati je a vítěziti nad nimi.

A protože jsem z řad potulného rytířstva, musím napadati všechno, co se týká mého oboru. Bylo tedy mou svatou povinností napadnouti lvy, jak jsem učinil, ačkoliv jsem věděl, že je to nesmírně odvážné; jsem si dobře vědom, co znamená udatnost a že stojí mezi šílenstvím a zbabělostí. Méně chybné však jest, když odvážný muž dospěje až k hranici slepé odvahy, než kdyby klesl až k zbabělosti; jako jest hýřilu snadnější státi se štědrým než lakomci, tak opravdovému odvážlivci je lehčí býti vpravdě hrdinným nežli zbabělci státi se opravdu hrdinským. A co se týče dobrodružství, věřte mi, pane done Diego, lépe je schválně je vyhledávati, než se jim vyhýbati, neboť posluchačům se více líbí: ‚Ten rytíř je slepě statečný a prudký‘ než ‚ten rytíř jest bojácný a zbabělý‘.“

„Pravím, pane done Quijote,“ řekl don Diego, „že vaše řeč i konání je v úplném souladu s rozumem a zdá se mi, že kdyby se zákony a řády potulného rytířstva ztratily, byly by zachovány v prsou Vaší Milosti jako v knihovně nebo archivu; ale pospěšme si, neboť je již dosti pozdě, abychom přijeli do vsi do mého domu, kde si Vaše Milost odpočine od námahy ne-li tělesné, jistě duševní, která často i tělo zmáhá.“

„Přijímám vaše pozvání jako důkaz přízně a milosti, pane done Diego,“ odpověděl don Quijote.

Pospíšili si a kolem druhé hodiny odpoledne dojeli do vsi a domu dona Diega, jehož Quijote nazval rytířem Zeleného pláště.

KAPITOLA XVIII.,
jak se dařilo donu Quijotovi v domě rytíře Zeleného pláště a jiné nezvyklé věci.

Don Quijote shledal dům dona Diega de Miranda prostranný, podobný venkovským domům; nade dveřmi byl kamenný a hrubě tesaný znak, na nádvoří pak byl sklep a v průjezdě výklenek s množstvím džbánů z Tobosa, které mu připomněly změněnou a zakletou jeho Dulcineu; nevšímaje si nikoho z přítomných jen si povzdechl a řekl:

„Sladký přírody skvoste, k mému neštěstí vznikší,
sladký, veselý tvore, boží jejž vůle řídí…

ó, tobosské džbány, které mi připomínáte sladký důvod mé hořkosti!“

Jeho zvolání zaslechl student-básník, syn dona Diega, který jim přicházel s matkou vstříc; matka i syn udiveni pozorovali vzezření dona Quijota, který seskočil z Rocinanta a dvorně ji žádal, aby mu dovolila políbiti ruku, a don Diego pravil:

„Uvítejte, paní, s náležitou laskavostí dona Quijota de la Mancha, nejodvážnějšího a nejmoudřejšího potulného rytíře.“

Paní jménem doňa Cristina přijala jej velmi přívětivě a zdvořile a don Quijote uvedl se jí také mnohými hledanými a zdvořilými slovy. Seznámil se i se studentem, který z řečí dona Quijota soudil, že jest chytrý a učený.

Potom spisovatel probírá podrobně vše, co možno spatřiti v domě zámožného zemana; ale překladatel této historie vynechal vhodně podobné maličkosti, poněvadž nezapadají do rámce celého vyprávění, které klade hlavní důraz na pravdivost, a ne na malicherné podrobnosti.

Uvedli dona Quijota do komnaty a tam mu Sancho sňal zbroj, takže don Quijote zůstal v kalhotách a kazajce z kamzičiny, pošpiněné rzí zbroje; na krku měl neškrobený studentský límec bez kraje, boty měl hnědé a navoskované. Meč měl zavěšený na řemeni z tulení kůže přes rameno, neboť prý dlouhá léta trpěl ledvinovou nemocí. Přehodil přes sebe plášť z jemného hnědého sukna, umyl si hlavu asi pěti šesti konvemi vody (počet konví není přesně znám), ale voda byla stále jako syrovátka vinou nenasytného Sancha, který koupil ten nešťastný tvaroh. Vystrojen vešel don Quijote vznešeně a pansky do jiné komnaty, kde jej očekával student, aby jej zabavil, než připraví stůl; paní doňa Cristina chtěla totiž důstojně uctíti vzácného hosta a ukázat, jak jej dovede pohostit.

Zatímco don Quijote odkládal zbroj, tázal se don Lorenzo (to bylo totiž jméno syna dona Diega) otce:

„Pane, kdo jest onen rytíř? Já i matka užasli jsme nad jeho jménem, chováním a oblekem i názvem ‚potulný rytíř‘.“

„Nevím, jak ti odpověděti, synu,“ řekl don Diego, „mohu jen říci, že se dopouští věcí jako největší blázen a že jeho řeč jest zcela rozumná, pravý opak jeho skutků; mluv s ním a prozkoumej jeho znalosti a posuď, neboť jsi rozumný, je-li v něm více rozumu nebo bláznovství; já sám soudím, že jest spíše blázen než rozumný, abych přiznal pravdu.“

Potom don Lorenzo odešel pobaviti dona Quijota, jak už řečeno, a mimo jiné řekl don Quijote donu Lorenzovi:

„Otec Vaší Milosti, pan don Diego de Miranda, mě zpravil o vašem vzácném nadání a schopnostech i o tom, že jste velkým básníkem.“

„Básníkem snad jsem,“ odpověděl don Lorenzo, „ale že bych byl velkým, o tom nemůže býti řeči; sice miluji poezii a dobré básníky, ale nemohu býti nazýván velkým, jak otec tvrdí.“

„Ta skromnost se mi zamlouvá,“ řekl don Quijote, „neboť málokterý básník je tak skromný, aby o sobě pyšně nemyslil, že jest největším básníkem na světě.“

„Každé pravidlo má svou výjimku,“ řekl don Lorenzo, „najde se snad přece básník, který o sobě tak nesmýšlí.“

„Takových je málo,“ odpověděl don Quijote; „řekněte mi, Milosti, o čem nyní básníte. Váš otec mi řekl, že vás ty verše znepokojují stále a dají vám mnoho námahy. Je-li to nějaký básnický doprovod, rád bych jej slyšel, neboť jim také trochu rozumím; a jde-li o literární závody, hleďte, Milosti, získati druhou cenu, neboť první obyčejně dosáhne ten, kdo má buď příznivce, nebo pochází ze vznešeného rodu, kdežto druhá se udílí spravedlivě; tím třetí cena stává se druhou a první třetí podle toho, jako při rozdělování cen na univerzitách. Ale přece vyznamenaný první cenou jest slavný.“

Až dosud mluví rozumně, řekl si don Lorenzo, pokračujme tedy. Pravil k němu:

„Soudím, že Vaše Milost studovala. Které vědy jste poslouchal?“

„Vědu o potulném rytířství,“ odpověděl don Quijote, „která se vyrovná poezii, ba snad ji ještě o něco předčí.“

„Neznám té vědy a neslyšel jsem o ní,“ řekl don Lorenzo.

„Tato věda obsahuje všechny nebo dobrou většinu věd ostatních, neboť ten, kdo ji studuje, má býti právníkem a znalcem všech zákonů, aby udílel každému, co mu patří; má být teologem a znáti správně a přesně základy učení křesťanského, které vyznává; má býti lékařem a vyznat se ve všech léčivých bylinách, aby je poznal v poušti a pustině, neboť potulný rytíř nemůže pro každou maličkost sháněti ranhojiče; má býti hvězdářem, aby určil podle hvězd přesně hodinu noční a díl světa, ve kterém se nalézá; a má býti dobrým matematikem, neboť toho potřebuje na každém kroku; nepřipomínám, že musí býti čestný a ctnostný, a co se týče maličkostí, říkám, že má plovati, jako prý ploval Nicolas-ryba či Nicolao-ryba; musí dovésti okovati a osedlati koně a dát mu uzdu; a abych opět uvedl vlastnosti důležitější, má býti věrný Pánubohu a své dámě, má býti čistý v myšlenkách a slovech i štědrý v skutcích, odvážný v činech, trpělivý v neštěstí, vlídný k nuzným a má hlásati pravdu, třeba platil svým životem. Ze všech těchto dílů záleží skutečný potulný rytíř a z toho vidí Vaše Milost, pane done Lorenzo, jaká je to věda, ona věda o potulném rytířství a možno-li ji srovnávati s nejdůležitějšími vědami, kterým učí na školách.“

„Je-li tomu skutečně tak,“ řekl don Lorenzo, „tvrdím, že tato věda předčí všechny.“

„Jak to myslíte, je-li tomu tak?“ tázal se don Quijote.

„Nevěřím, že by byli kdy a zvláště dnes potulní rytíři s těmi vlastnostmi.“

„Již mnohokráte jsem řekl,“ odpověděl don Quijote, „a zase říkám, že většina lidí má za to, že nebylo potulných rytířů, a poněvadž vím, nedokáže-li jim nebe samotné pravdu, že bych se já o to marně pokoušel – neboť mám o tom již zkušenost –, nebudu se nyní namáhati, abych Vaší Milosti vyvrátil její i mnoha jiných omyl, ale požádám nebe, aby vás poučilo a přesvědčilo, že potulní rytíři byli velmi užiteční v dávných dobách i jak by byli užiteční nyní; teď ovšem zvítězila vinou hříchu spíše lenost, zahálka, obžerství a neřest.“

Host chytře vyvázl, řekl si don Lorenzo, je to přece podivný člověk a já bych byl bídným hlupákem, kdybych o tom nebyl přesvědčen.

Rozhovor skončili, neboť je zavolali k obědu. Don Diego tázal se syna, co si myslí o hlavě hostově, a syn odpověděl:

„Z jeho bláznovství ho nevyléčí ani všichni lékaři a pravdiví spisovatelé světa; je to úplný blázen, ale má mnoho jasných chvilek.“

Oběd se úplně vyrovnal těm, o nichž don Diego řekl, že je strojí pro hosty: byl skutečně čistý, chutný a hojný. Donu Quijotovi se nejvíce líbilo ticho domu, který připomínal kartuziánský klášter.

Po obědě, jakmile poděkovali Bohu a umyli si ruce, požádal vřele don Quijote dona Lorenza, aby přednesl verše pro literární závody. Don Lorenzo řekl:

„Abych nepřipomínal básníka, který odmítá, když ho žádají, aby přednášel, a sype to ze sebe, když se ho nikdo neprosí, řeknu svoji glosu, kterou se nedožaduji žádné ceny, ale kterou jsem chtěl zbystřiti pouze svůj rozum.“

„Můj přítel, moudrý muž,“ poznamenal don Quijote, „nedoporučoval psáti glosy k veršům, neboť prý nemohou přesně souviseti s textem a často, ba obvykle, se minou úplně s cílem i smyslem toho, co mají glosovati; zákony glos jsou mimoto příliš přísné, nedovolují otázek, dlouhých úvodů, tvoření substantiv ze sloves ani záměny smyslu a vůbec jsou spisovatelé glos vázáni ještě jinými přesnými pravidly, jak Vaše Milost jistě ví.“

„Skutečně, pane done Quijote,“ pravil don Lorenzo, „rád bych vás někdy uvedl do rozpaků, ale uklouznete vždy jako úhoř.“

„Nechápu,“ odpověděl don Quijote, „co tím Vaše Milost míní, tvrdíc, že vždy uklouznu.“

„Řeknu vám to,“ pravil don Lorenzo, „ale nyní prosím, Milosti, vyslechněte moji glosu a nejprve glosované verše:

Kdyby má minulost navrátila se,
na jiné věru bych nečekal,
než abych zrakem svým uhlídal,
co osud mi chystá v budoucím čase.

GLOSA.

Poněvadž štěstí světa vratké,
i já jsem v krátké ztratil době
vše, co mi bylo kdysi sladké,
své nelítostné díky sudbě.
Po léta osudu se kořím,
po léta klečím mu u nohou;
Osude, smiluj se! Já věřím:
polevit strasti mé nemohou,
leč kdyby minulost navrátila se.

Jiného nechci já blaženství,
po jiném netoužím já jmění,
na jiné nežárlím vítězství,
v jiném nevidím povýšení,
leč v štěstí, kterés poznat mi dal.
Osude, bolest svou bych snesl,
utlumil všechen duše své žal,
nad ohněm trýzně bych nehlesl.
Na jiné věru bych nečekal.

Nemožné ovšem žádám věci,
neboť na světě moci není,
která by nazpět zase téci
přiměla čas, padlý v zapomnění.
Hodiny letí, běží a jdou,
bláznivé myslit je na návrat;
blázen je, kdo by chtěl řečí svou
zadržet prchavý jejich řád:
kéž bych je zrakem svým uhlídal.

Žíti v jich kole zčarovaném,
doufat hned a hned se zase bát?
V žití, žitím neprávem zvaném,
vítán je milenci smrti chlad.
Já též bych nelekal se smrti,
tajemný hlas však mluví ve mně
a ránu zdržuje, co drtí,
bázně hlas; tím mi hrozí temně,
co osud chystá mi v budoucím čase.“

Jakmile skončil, uchopil don Quijote, povstav, pravici dona Lorenza a zvolal hlasitě, že téměř křičel: „Při vznešeném nebi, šlechetný mladíku, jste největším básníkem světa a jste hoden, aby vás ověnčili ne na Cypru, ani v Gaetě, jak řekl básník, jemuž ať Bůh odpustí, ale v akademii v Athénách, kdyby dnes ještě byla, nebo v Paříži, Bologni a Salamance. Soudce, kteří vám neudělí první cenu, ať zničí Foibos svými šípy a Múzy ať nikdy nevkročí do jejich domů. Předneste mi, pane, chcete-li, nějakou větší báseň, neboť bych chtěl poznati úplně vaše skvělé nadání.“

Je jistě zajímavé, že don Lorenzo byl potěšen chválou dona Quijota, přestože jej považoval za blázna. – Ó moci pochlebenství, kam až saháš a co všechno pojme tvoje moc! Tuto pravdu dokázal don Lorenzo, neboť na přání dona Quijota přednesl tuto znělku o Pyramovi a Thisbe:

„Zdí otvor prorazila mladá kráska
a prsa Pyramova láskou jala;
Bůh Amor rodný ostrov zanechal a
jde se přesvědčit, co zmohla láska.

Zde ticho vládne, neboť neosmělí
se hlásek projít úzkou štěrbinou;
však duše se tu k sobě přivinou,
vždyť láska nemožnosti konat velí.

Touha ji zavedla; odvážná dívka jde
vstříc stínů mrtvých chladné říši.
To osud rozkázal a člověk darmo lká.

Oba milence tak, divný osude!
zabíjí, kryje, k životu zas křísí
zároveň meč, hrob, vzpomínka básníka.“

Don Quijote vyslechnuv tu znělku řekl donu Lorenzovi:

„Díky Bohu, že jsem v nesmírném množství planých básníků nalezl jednoho opravdového, kterým jest Vaše Milost, můj pane, neboť tak soudím z dokonalosti této znělky.“

Celé čtyři dni byl don Quijote hostem dona Diega a potom prosil za dovolení, aby mohl odejíti vzdávaje mu dík za laskavé pohoštění; myslil, že není vhodné, aby potulný rytíř žil delší dobu v nečinnosti a požitcích, a chtěl opět hledati podle povinnosti dobrodružství, v této krajině prý velmi četná, kterými by si ukrátil čas, než nastane den sedání v Zaragoze, kam míří. Chtěl nejprve prozkoumati jeskyni Montesínovu, známou z podivných vypravování, a hlavně v ní odkrýt pravé prameny sedmi jezírek, zvaných Ruideřiných. Don Diego i jeho syn souhlasili s jeho počestným plánem a žádali jej, aby si vzal z jejich majetku vše, čeho potřebuje; oni sami že mu přispějí, čím budou moci, jak to vyžaduje jeho rod i jeho čestné povolání.

Pak nastal den rozloučení, který byl radostně očekáván donem Quijotem, ale smutně Sanchem, kterému se v hojnosti domácnosti dona Diega notně líbilo; netoužil po hladu v pustinách a lesích, kde často nuzoval s prázdným tlumokem. Proto napěchoval tlumok vším, co měl za nejnutnější.

Při loučení řekl don Quijote donu Lorenzovi:

„Nepamatuji se, řekl-li jsem už Vaší Milosti, a řekl-li jsem, opakuji, že chce-li Vaše Milost bez námahy a dlouhých bloudění, a přece jistě dosáhnouti neschůdného vrcholu chrámu slávy, musí opustit stezku poezie a dáti se na užší cestu potulného rytířství, která vás může lehce udělati císařem.“

Touto radou podal don Quijote poslední důkaz svého bláznovství, který ještě zvětšil, řka:

„Jen Bůh tuší, jak rád bych pana dona Lorenza vzal s sebou a naučil jej odpouštěti poraženým a vítěziti nad pyšnými, což jsou hlavní ctnosti potulného rytířstva; ale v tom mi brání jeho mládí a krásné jeho cíle, stačí tedy, upozorním-li Vaši Milost, oddá-li se poezii, že je nutno, abyste spoléhal spíše na cizí úsudek než vlastní, neboť všem rodičům vlastní děti jsou nejkrásnější a při duševních dětech tento omyl platí dvojnásob.“

Otec a syn divili se opět jeho popletené řeči brzo rozumné, brzo bláznivé i vytrvalosti, s jakou ve všem spatřoval jen nešťastná dobrodružství, vrchol svých snah. Zdvořile si nabídli znovu svoji pomoc a don Quijote a Sancho Panza poručivše se paní hradu vydali se na cestu, první na Rocinantu, druhý na oslu.

KAPITOLA XX.,
kde se vypráví o svatbě bohatého Camacha a o příběhu chudého Basilia.

Sotva jasná jitřenka dovolila zářícímu Phoebovi, aby osušil svými horkými paprsky vodní perly na jejích zlatých vlasech, don Quijote čile vstal a zavolal zbrojnoše Sancha, který dosud chrápal. Zpozorovav to don Quijote řekl, dříve než jej vzbudil:

„Šťastný jsi nade všechny lidi, žijící na světě; nezávidíš, není ti záviděno a spíš klidně, kouzelníci tě nestíhají a nestraší tě kouzla! Spi, pravím znovu a opakuji tisíckrát, neboť ti nevadí v spánku žárlivost tvé dámy, ani tě neprobouzejí myšlenky na splacení dluhů, netrápí tě pomyšlení, co budeš zítra jísti ty i tvoje hladová rodina, ani tě nezneklidňuje ctižádost ani netýrá lichý světský přepych, neboť tvé touhy končí starostmi o tvého osla, kdežto péče o sebe jsi ponechal mně. To jest starost a tíha daná přírodou i zvyklostí všem pánům. Sluha spí, zatímco pán bdí a přemýšlí o jeho blahu a o tom, jak mu službu zpříjemniti. Když nebe je z kovu a odpírá nutné zemi vláhy, netrápí to sluhu, ale pána, který musí živiti sluhu, i když je hlad a neúroda, poněvadž sluha mu sloužil, když byl dostatek a hojnost.“

Sancho neodpovídal, neboť spal a nebyl by se tak záhy vzbudil, ale vyrušil jej don Quijote násadou kopí. Rozespalý a líný rozhlédl se na všechny strany a řekl: „Zdá se mi, že cítím vanout od té uvité brány vůni smažící se slaniny, a ne kmínu a tymiánu; a svatba, která začíná touto vůní, není asi chudá, na mou věru.“

„Nemluv, ty žroute,“ řekl don Quijote, „a pojď, podíváme se spolu na svatbu, abychom viděli, co bude dělati odmítnutý Basilio.“

„To je mi jedno,“ odvětil Sancho, „neboť kdyby nebyl chudák, slavil by svatbu s Quiterií on. To by bylo pěkné, bez peněz a chtít se ženiti slavně! Věru, pane, myslím, že chudák má být spokojen s tím, co má, a nemá chtít, aby mu slunce zářilo i o půlnoci. Vsadil bych svou pravou ruku, že Camacho může zahrabati Basilia do stříbrňáků, a v tom případě by Quiteria hodně prohloupila, kdyby odmítla šperky a skvosty Camachovy a provdala se za házení tyčí a šerm Basiliův. Za zdařilé mrštění tyčí nebo šermování nedostane člověk v hospodě ani čtvrtku vína. Umění a nadání, které nic nevynášejí, patří hraběti z Nemanic; když má tyto vlastnosti někdo, kdo má také hodně peněz, to už neříkám ovšem nic. Dům řádný možno vybudovat jen na řádném základě, a tím jsou, jak myslím, nejlepším peníze.“

„Pro Boha, Sancho,“ řekl don Quijote, „přestaň už jednou, vždyť kdyby ti člověk dovolil říci vše, co pokaždé chceš, nezbylo by ti času ani k jídlu, ani spaní, neboť bys ustavičně jen žvanil.“

„Kdyby Vaše Milost neměla děravou paměť,“ odpověděl Sancho, „připomněla by si podmínky naší úmluvy, než jsme opustili domov; slíbila, že mi dovolí říkati, co budu chtít, jen když to nebude proti příteli a k újmě Vaší Milosti, a myslím, že jsem se proti této podmínce ještě neprohřešil.“

„Nepamatuji se, Sancho, na to,“ řekl don Quijote; „a i když jsme to tak smluvili, mlč už a pojď, neboť nástroje, které jsme zaslechli včera večer, zase znějí vesele údolím; svatba patrně bude slavena za ranního chládku, a ne v odpoledním horku.“

Sancho vyplnil pánův rozkaz, osedlal Rocinanta, položil sedlo na osla a oba vsedše do sedel zvolna vjeli pod loubí. Sancho nejprve spatřil mladého býka, připevněného na rožeň z jilmu a pekoucího se na ohni, pro který porazili dost velký lesík; kolem ohně stálo šest hrnců, ne obyčejných, ale podobných kádím, z nichž byla v každé spousta masa, ba celí skopci a vypadali jako holoubata; na stromech bylo rozvěšeno nekonečné množství stažených zajíců, oškubaných slepic i rozmanitá zvěř a ptáci, aby je vzduch ochladil. Bylo tam více než šedesát měchů, aspoň po třiceti litrech, jak Sancho spočetl, a naplněných jemným vínem, jak se ukázalo. Bílý chléb byl nakupen na hromady jako obilí na sýpce, sýr připomínal zdi cihel, ve dvou kotlech oleje, větších než barvířské, smažilo se pečivo, které usmažené nabírali dvěma lopatami a ponořovali je vedle v druhém kotli do medu. Kuchařky a kuchaři, jichž bylo asi padesát, vedli si čistě, obratně a vesele. Vyplnili břicho býka dvanácti jemnými selaty, aby mu zlepšila uvnitř chuť a dodala křehkosti; různé koření, připravené ve velké truhle, kupovali snad na centy, ne na kila. Celá svatba i přípravy byly zkrátka venkovské, ale tak bohaté, že by jimi bylo lze nasytiti celé vojsko.

Sancha, který vše dobře pozoroval, všechno zajímalo a nic mu neušlo. Měl nejprve chuť na hrnce masa, z nichž by byl s radostí přijal řádnou porci, potom na víno a konečně na pečivo v pánvi, možno-li nazývati pánvemi veliké kotle; a poněvadž se nemohl přemoci, přiblížil se k jednomu čilému kuchtíkovi, žádaje ho zdvořile a vybraně, aby mu dovolil namočiti si do těch hrnců kousek chleba. Kuchař na to:

„Bratře, dnes zde nesmí nikdo míti hlad, díky štědrému Camachovi; sežeňte si někde sběračku a naberte si slepici nebo dvě, a ať vám svědčí.“

„Nevidím žádnou,“ odpověděl Sancho.

„Bože, jak jste neobratný a nesmělý,“ řekl kuchař. Přitom uchopil pánev a vytáhl jí tři slepice z kotle a dvě husy a pravil Sanchovi:

„Pojezte, příteli, k snídani tuto drobnost, než nastane oběd.“

„Nevím, kam to mám dát,“ řekl Sancho.

„Tak si vezměte celou pánev,“ odpověděl kuchař, „tím se bohatství a radost Camachova nezmenší.“

Don Quijote zatím pozoroval na druhé straně loubí dvanáct sedláků na krásných kobylách ve skvělých a bohatých postrojích s rolničkami na prsou koní, kteří objeli ve svátečním kroji mnohokrát louku s veselým křikem a voláním:

„At žijí Camacho a Quiteria! On je tak bohatý jako ona krásná a ona je nejkrásnější na zemi.“

Don Quijote slyše to řekl si:

„Je zřejmo, že ti lidé nespatřili jaktěživi Dulcineu z Tobosa, jinak by tak ukvapeně nevychvalovali Quiteriu.“

Potom začali přicházeti pod loubí různí tanečníci a mezi jinými i tanečníci s meči; bylo to čtyřiadvacet hezkých a jarých mladíků, oděných jemným bílým plátnem a na hlavách měli pestré šátky. Jeden z jezdců otázal se jejich vůdce, statného to hocha, zdali se někdo z tanečníků nezranil.

„Dosud nikdo, chvála Bohu, všichni jsou zdrávi.“

Potom začal tančiti s ostatními tak svižně a dovedně, že don Quijote, který už viděl různé tance, byl tímto nadšen nade všechny. Líbily se mu také tančící mladičké a krásné dívčinky, jimž nebylo jistě míň než čtrnáct a více než osmnácte let; všechny měly zelené šaty; rusé vlasy, spletené i rozpuštěné, mohly se rovnati vlasu slunce a v nich měly zapleteny věnce z jasmínu, růží, chudobek a kozího listu. Vedl je ctihodný stařec a stará dáma, ale oba byli obratnější, než bylo lze očekávati od jejich stáří. Tanec doprovázely zamorské dudy a dívky, jejichž obličeje svědčily o ctnosti a jejichž nožky jen hrály, tančily nejpůvabněji na světě.

Pak přišel na řadu nový tanec, a to tanec provázený recitací. Osm rusálek bylo rozděleno na dvě skupiny; jedné velel Cupido s křídly, lukem, toulcem a šípy a druhé Bohatství, oděné do pestrého hedvábí a zlata. Rusálky, které vedl Cupido, měly na zádech připevněny bílé pergamenové lístky a na nich svá jména: první Poezie, druhá Moudrost, třetí Ctnost, čtvrtá Statečnost. Jména rusálek, kráčejících za Bohatstvím byla rovněž označena: Štědrost slula první, Odměna druhá, Poklad třetí, Klidný majetek čtvrtá. Před nimi, tažen čtyřmi divochy, okrášlenými břečťanem a zeleně obarveným konopím, jel dřevěný hrad a divoši vypadali tak přirozeně, že měl Sancho bezmála strach. V čele hradu i na čtyřech zdech stálo: „Tvrz cudnosti.“ Doprovázeli je čilí bubeníci a flétnisté. Nejprve zatančil Cupido dvakráte dokola, potom vystřelil šíp na dívku na cimbuří tvrze a zvolal:

„Bůh jsem mocný, jehož zdání
zemí hýbe, moře řídí,
větrů vodí tiché vání,
v lůně země jasně vidí
běsů pekla děsné klání.

Nebezpečí pro mne není.
Co se mi jen zachce, mohu.
Nemožné pro lidské dění
skutkem je, kam vložím nohu.
Svět dle vůle mé se mění.“

Skončil básničku, vystřelil šíp k zámku a odešel na místo. Pak se objevilo Bohatství, dvakrát zatančilo, a když bubny umlkly, pravilo:

Víc než láska jistě zmohu.
Je to láska, jež mě vodí.
Z nejsilnějšího jsem rodu,
jenž zemi, nebi vévodí
všem přeznámého původu.

Bohatství jsem, při kterém
že jednati neumějí
lidé, není velkým divem.
Jaké jsem, se ti věnuji
na věky až věků, amen.

Bohatství odešlo a předstoupila Poezie, která nejprve zatančila jako ostatní, pak upřela oči na zámeckou slečnu a řekla:

„Myšlenkami nejsladšími
oděna tvé duše krása,
vznešenými, důvtipnými,
jestliže v mých verších jásá
tisícero znělkami.

Není-li snad žádostí mou
tvoje pýcha uražena,
přede tlupou závistivou
písní bude povznesena
v slávu, výši nadhvězdnou.“

Poezie ustoupila a ze strany Bohatství předstoupila Štědrost a potančivši řekla:

„Lidé zvou vždy štědrostí
dar, jenž jako vyhýbá se
hříchu marnotratnosti,
stejně pilně vystříhá se
zdání vlažné milosti.

Dnes však chci slout marnotratnou,
bych tě uctila po právu;
ač chybou je, tož přece ctnou,
znakem milostného mravu,
darem jevit lásku svou.“

Všechny osoby obou skupin vystoupily, zatančily a přednesly svoje básně, některá vybraně, jiná směšně; don Quijote zapamatoval si ale, ač měl paměť dobrou, jenom ty, které jsme zaznamenali; potom se všechny proplétaly a splétaly půvabné a lehce v řadách, a kdykoliv se Amor přiblížil k tvrzi, vystřelil na ni šíp a Bohatství vrhalo do ni pozlacené koule. Za notnou chvilku tance Bohatství vyndalo veliký měšec z kůže španělské kočky naplněný penězi, jak se zdálo, a vhodilo jej do tvrze. Úderem prolomily se zdi, skácely se a dívka zůstala bez ochrany. Bohatství a jeho četa přiběhly a připravovaly se, hodivše jí na hrdlo zlatý řetěz, že ji zajmou a unesou; jakmile to však shlédl Amor a jeho družina, chystali se jim zabrániti a při celém tom představení tančili a chodili podle rytmu za zvuků bubínku. Divoši je utišili, rychle zbudovali zdi tvrze, dívka se do ní opět skryla a celé představení skončilo k všeobecné spokojenosti publika.

Don Quijote se otázal jedné z rusálek, kdo jim celou hru sestavil a navrhl. Řekla mu, že kněz z jejich vsi, který je velmi nadaný pro podobné věci.

„Vsadil bych se,“ pravil don Quijote, „že ten bakalář nebo obročník přeje více Camachovi než Basiliovi a že skládá lepší satiry než nešpory. Případně upozornil v té taneční hře na přednosti Basiliovy a bohatství Camachovo.“

Sancho zaslechnuv jeho řeč řekl: „Kdo má, ten má, a já jsem při Camachovi.“ Don Quijote na to:

„Je zřejmo, Sancho, že jsi sedlák a voláš slávu tomu, kdo pochodil.“

„Nevím, jaký jsem,“ odpověděl Sancho, „ale je jisto, že bych z hrnců Basiliových nedostal tak krásnou maličkost, jako jsem dostal z hrnce Camachova.“

Pochlubil se pánví plnou hus a slepic, uchopil jednu a vesele a s chutí se do ní pustil a řekl:

„Za vlastnosti Basiliovy nedám ani troník, neboť člověk je tolik, kolik má, a tolik má, kolik je. Moje babička říkala, že na světě jsou dva druhy lidí, jeden říká ‚mám‘ a druhý ,nemám‘ a sama říkala ‚mám‘; za naší doby více znamená ten, který má, než ten, který mnoho ví, a také osel se zlatým řemenem vyhlíží lépe než kůň se sedlem; a proto znovu opakuji, že jsem větším přítelem Camacha, v jehož hrncích je plno maličkostí husích, slepičích a zaječích, než Basilia, v jehož hrncích je, má-li vůbec jaké, jen samá břečka.“

„Již jsi ukončil tu svou řeč, Sancho?“ otázal se don Quijote.

„Musím ukončit,“ odpověděl Sancho, „neboť, jak se mi zdá, Vaší Milosti se to nelíbí, jinak bych dovedl řečnit třeba tři dni.“

„Dej Bůh, Sancho,“ řekl don Quijote, „abych tě uhlídal němým, než umřu.“

„Podle toho, jak žijeme,“ řekl Sancho, „natáhnu brka dříve já než Vaše Milost a pak snad budu němý a nepromluvím do konce světa nebo aspoň do soudného dne.“

„I kdyby tomu tak bylo, Sancho,“ řekl don Quijote, „tvoje mlčení nedá nikdy dohromady, co dají tvé řeči, které jsi už namluvil, které mluvíš a ještě do konce svého života namluvíš; ostatně přirozeně, že zemřu dříve než ty, a pak tě nespatřím, asi nikdy němého, neboť hovoříš, i když piješ nebo spíš, to mi věř.“

„Na mou duši, pane,“ řekl Sancho, „té zubaté nelze důvěřovat, zhltne stejně skopce jako berana; náš farář říkal, že se stejným krokem ubírá do bohatých hradů královských jako do chudých chatrčí nuzáků. Ta ženská je mocná dost, ale málo zdvořilá, také příliš nevybírá, všecko snese a hltá a do svého rance shromažďuje lidi všeho druhu, všech věků i stavů. Je žencem, který po poledni neodpočívá, žne za každé doby suché i zelené traviny a není možno o ní říci, že žvýká, ale hltá a polyká vše s ustavičným hladem, který nikdy neukojí; ač nemá břicha, je vodnatelná a touží stále po lidských životech, které pije jako člověk džbán studené vody.“

„Ustaň, Sancho,“ zvolal don Quijote, „zadrž, než upadneš, neboť vše, co jsi pronesl o smrti prostě po selsku, mohl by opakovati i dobrý kazatel. Ve skutečnosti, Sancho, mohl by ses státi kazatelem a jít kázat, kdybys měl tolik slušného chování co přirozené chytrosti.“

„Správně káže, kdo správně žije,“ odpověděl Sancho, „o jiné telelogii nevím.“

„Také více nepotřebuješ,“ řekl don Quijote, „ale nedovedu si vysvětliti, že toho víš tolik; přece se tvrdí, že na počátku moudrosti stojí bázeň boží, a ty se bojíš ještěrky více než Boha.“

„Starejte se, Milosti, o svoje rytířstvo,“ řekl Sancho, „a neposuzujte cizí strach nebo odvahu, poněvadž se bojím Pánaboha právě tolik jako ostatní; dovolte mi, pane, abych pomohl ze světa téhle maličkosti, a tohle všechno jsou plané řeči, za které budeme ještě pykat na onom světě.“

Opět se pustil s chutí do své pánve a vzbudil i chuť dona Quijota, který by mu byl zcela jistě pomohl, kdyby se nebyla přihodila nová událost, kterou zaznamenáváme dále.

KAPITOLA XXII.,
kde se líčí nádherné dobrodružství v jeskyni Montesínově uprostřed Manche, které odvážný don Quijote de la Mancha se zdarem ukončil.

Velmi vděčně pohostili novomanželé dona Quijota za jeho šlechetné zakročení a obdivovali se nejen jeho odvaze, ale i jeho moudrosti, soudíce, že podle válečného umění je Cidem a podle výmluvnosti Ciceronem. Také milý Sancho byl tři dny hostem novomanželů, kteří, jak se ukázalo, skutečně nebyli smluveni o falešném poranění; byl to úskok Basiliův, který očekával výsledek, jenž se také dostavil, ale ovšem přiznal, že svůj záměr svěřil několika přátelům, aby mu včas pomohli v úmyslu uskutečniti jeho podvod.

„Není možno a nesluší se nazývati podvodem to, co ukazuje na čestné zakončení,“ řekl don Quijote, „sňatek milujících jest pak cílem vznešeným, ač hlad a stálá nouze bývá lásce velkou překážkou; láska je sama radost a štěstí, zvláště když milenec svou milenku již získal, a chudoba a hlad jsou toho největšími nepřáteli.“

Podotkl, že toto vše říká pouze s tím úmyslem, aby pan Basilio zanechal cviku, kterým se zabýval, neboť z něho sice získal slávu, ale ne jmění; ať raději hledí dosáhnouti jmění způsobem dovoleným a chytrým, o který lidé moudří a přičinliví nemají nouze. Chuďas, který je ctěn – může-li chuďas býti ctěn –, má poklad, má-li krásnou ženu; jakmile mu ji někdo odloudí, odloudí a zničí i jeho čest. Půvabná a počestná žena chudobného muže zaslouží, aby ji ověnčili vavřínem a vítěznou palmou. Její půvab láká ty, kteří ji vidí a poznávají; ti potom na ni útočí jako královští orlové nebo jiní ptáci na lahodné vnadidlo; spojuje-li se však s půvabem i chudoba a bída, napadají ji také havrani, jestřábi a jiní dravci; tu, která se ubrání jejich útokům, možno nazvati korunou mužovou.

„Hleďte, chytrý Basilio,“ poznamenal don Quijote, „nepamatuji se již, který filozof tvrdil, že na celém světě je pouze jedna řádná žena; radil, aby každý byl jist, že tou jedinou jest jeho žena, potom že bude šťastně žít. Nejsem sice ženat a dosud jsem na ženění nemyslil, ale přesto bych se odvážil dáti každému radu, kdo by mě o to požádal, jak má nalézti ženu, kterou by si mohl vzíti. Nejprve bych mu radil, aby si všímal více pověsti než majetku, neboť počestná žena získává dobrou pověst nejen tím, že počestná jest, ale i tím, že se počestnou zdá; pověsti ženy více škodí, jedná-li veřejně příliš neopatrně a svobodně, než hřeší-li potají. Přivedeš-li do svého domu ženu dobrou, snadno si ji udržíš a mnohdy i její dobrotu zvětšíš; zlou-li však, těžce takovou napravíš, neboť přejíti z jedné krajnosti na druhou je obtížné. Netvrdím, že by to nebylo možné, ale domnívám se, že je to nesnadné.“

Sancho slyše tato slova řekl si:

„Když já mluvím a má to trochu smysl, tvrdí můj pán, že bych měl býti kazatelem a kázat světu, ale když on začne vykládat a radit, měl by se stát ne kazatelem, ale kazatelem pro kazatele a po ulicích by měl kázat všem napořád. Čertův chlapík, takový potulný rytíř, ten má vědomostí! A já blbec jsem myslil, že rozumí jen svému rytířství, a zatím není nic, do čeho by se nepletl a čemu by nerozuměl.“ Sancho si to říkal poněkud nahlas, pán to uslyšel a tázal se ho:

„Co to mumláš, Sancho?“

„Ale neříkám a nebrumlám nic,“ odpověděl Sancho, „jen jsem si myslil, že jsem měl vědět to, co teď Vaše Milost řekla, než jsem se ženil, že bych si asi teď řekl: ‚Volu nejlíp bez chomoutu‘.“

„Je snad tvoje Tereza zlá, Sancho?“ tázal se don Quijote.

„Inu, zlá není,“ řekl Sancho, „ale není taky dobrá, a hlavně ne, jak bych chtěl.“

„Jednáš špatně,“ poznamenal don Quijote, „když pomlouváš svoji ženu, přece matku svých dětí.“

„I ona mi to vrací,“ odpověděl Sancho, „vždyť ona mě pomlouvá také, kdykoliv se jí zachce, nejvíce když žárlí, potom aby s ní vydržel sám Satanáš.“

Celé tři dni byli hosty novomanželů, kteří je znamenitě poctili. Potom don Quijote poprosil licenciáta šermíře, aby mu dal průvodce, který by mu ukázal jeskyni Montesínovu. Chtěl totiž sám do ní sestoupit a prozkoumati ji, aby poznal osobně, jsou-li pravdivy zázraky, které se o ní šířily v celém kraji. Licenciát mu doporučil svého bratrance, výtečného studenta a horlivého čtenáře rytířských knih, který jej s radostí doprovodí až k vchodu do jeskyně a ukáže mu jezírka Ruideřina, známá též v celé Manchi, ba i v celém Španělsku; zároveň mu sdělil, že bude v něm míti příjemného společníka, neboť onen mladík píše knihy a věnuje je knížatům. Bratranec přijel na březí oslici, jejíž sedlo bylo potaženo pruhovaným čalounem z hrubého plátna. Sancho osedlal Rocinanta, připravil osla a tlumok řádně naplněný; stejně důkladně pln byl i tlumok bratrancův; odevzdali se do vůle Boží, rozloučili se a odjeli na cestu k jeskyni Montesínově.

Cestou tázal se don Quijote bratrance, jakými pracemi se zabývá, co studuje a čím je. Bratranec řekl, že jest humanistou a že vydává tiskem knihy, zábavné i velmi užitečné státu; jedna z nich „Kniha o krojích“, popisuje barvy, hesla a úpravu sedmi set tří krojů, a v ní se mohou poučit dvorští kavalíři, v době slavností a zábav, bez doprošování se někoho nebo obtížného přemýšlení; podle ní upraví kroj podle svého přání a záliby.

„Žárlivý, odmítnutý, zapomenutý i opuštěný, každý má ode mne co mu náleží a každý kroj padne jako schválně dělaný. Jinou knihu chci nazvati ‚Proměny nebo Španělský Ovid‘, je to kniha psaná podivuhodně a nově; napodobuji humorně Ovida a vyprávím o Giraldě Sevillské i o andělu na Magdalenském chrámu, o vzniku pramene Vinciguerrského v Córdobě, o býcích Gusandových, Sieře Moreně, o pramenech nazývaných Leganítos a Lavapiés v Madridě; vzpomenul jsem i na studnu Vší, studnu u Zlatého pramene a Převorčinu; to vše popisuji vhodnými metamorfózami, alegoriemi i proměnami, které jsou nejenom zábavné a neobvyklé, ale i poučné. Napsal jsem ještě jinou knihu, kterou jmenuji ‚Dodatkem k Vergiliu Polydorovi‘, jež mluví o původu věcí, a je v ní uloženo mnoho studia: vykládám v ní důležité věci, o kterých se Polydor nezmínil, a elegantně je vysvětluji. Vergilius nám opominul říci, kdo první měl rýmu a kdo první se mazal, aby vyléčil syfilis; já to vysvětluji na základě spisů a dovolávám se více než pětadvaceti spisovatelů a z toho Vaše Milost jistě posoudí, postupoval-li jsem správně a bude-li kniha k užitku.“

Sancho vyslechnuv bedlivě řeč bratrancovu řekl:

„Bůh vám dej hodně štěstí, až ty knihy vydáte tiskem, ale řekněte mi, pane, můžete mi říci – víte to určitě, neboť víte všecko –, kdo se první drbal na hlavě? Já si myslím, že praotec Adam.“

„Asi,“ řekl bratranec, „neboť bezpochyby měl Adam hlavu i vlasy, ve kterých se patrně někdy drbal, neboť byl první člověk.“

„Taky si to myslím,“ poznamenal Sancho, „ale teď mi řekněte, kdo první letěl vzduchem?“

„Skutečně, bratře,“ řekl bratranec, „nevím to, dokud to v knihách nepřečtu; poučím se, až se vrátím domů k svým knihám, a sdělím vám to při našem příštím setkání, neboť jsme se jistě neviděli naposled.“

„Poslyšte, pane,“ zvolal Sancho, „nemučte se tím, mně se zdá, že to už vím; byl to jistě Luciper, když jej vyhnali nebo shodili z nebe a on spadl do propasti.“

„Je to pravda, příteli,“ podotkl bratranec.

Don Quijote na to:

„Tuhle otázku a odpověď jsi jistě někde slyšel, ta není z tebe, Sancho.“

„Nemluvte, pane,“ odpověděl Sancho, „víte, že, začnu-li se dotazovat a odpovídat si, nebudu hotov do rána. Opravdu, nepotřebuji radu sousedovu, chci-li se ptát na blbosti a odpovídat si hlouposti.“

„Říkáš více, Sancho, než víš,“ poznamenal don Quijote, „vždyť mnozí pracují, aby vyzkoumali a dověděli se mnohé, a když to zvědí, nemá z toho rozum ani paměť nic.“

Za podobných milých řečí jim uběhl den; přenocovali v malé vesničce, odkud nebylo k jeskyni Montesínově dále než dvě míle, jak jim sdělil bratranec; radil také donu Quijotovi, aby sehnal provazy, po kterých by se mohl, přivázán, spustiti do hlubin. Don Quijote poznamenal, že kdyby se měl dostati i do hlubin pekelných, prozkoumá, kde jeskyně končí, a proto také koupili přes sto loket provazu a druhého dne odpoledne dorazili k propasti; její otvor byl rozlehlý a široký, ale zarostlý hložím, divokými fíky, ostružiním a hustým, spleteným trním, zakrývajícím a zavírajícím celý otvor.

Jakmile tam dorazili, sestoupili; Sancho a bratranec uvázali dona Quijota pevně na provaz a při tom řekl Sancho:

„Rozmyslete si, Milosti, svůj úmysl, nepohřbívejte se zaživa a nespouštějte se dolů jako láhev, kterou chtějí ve studni ochladit; vždyť není ani vaším úkolem ani vaším cílem prozkoumání této propasti, která je snad horší než maurská lidomorna pro otroky.“

„Přivaž mě a mlč, příteli,“ řekl don Quijote, „to jest mým údělem.“

Průvodce na to:

„Žádám Vaši Milost, pane done Quijote, abyste vše důkladně prohlédl a prozkoumal; možná, že tam najdete něco, o čem bych mohl psáti ve svém spise o proměnách.“

„Nestarejte se,“ řekl Sancho, „tady neudělali zahradníkem kozla.“

Potom přivázali důkladně dona Quijota přes osníř, nikoli přes pancíř. Don Quijote řekl.

„Chybili jsme, že jsme nevzali s sebou nějaký malý zvoneček, který bychom připevnili na provaz; z jeho zvonění byste věděli, že se stále spouštím a že jsem živ; ale nemáme jej, Pánu Bohu poručeno.“

Potom klekl, tiše se pomodlil, žádaje Boha o pomoc a šťastný výsledek v tomto novém a nebezpečném kousku; potom hlasitě poznamenal:

„Paní mých snů a citů, vznešená a nevyrovnatelná Dulcineo z Tobosa, dostihnou-li tvůj sluch sliby a prosby tvého rytíře, pro tvoji krásu tě prosím, vyslyš mě; žádám tě pouze o přízeň a pomoc v této chvíli, kdy jich potřebuji. Sestoupím a zmizím do této jeskyně jedině z toho důvodu, aby svět viděl, že, jsi-li ty mou ochránkyní, není ničeho, oč bych neusiloval a co bych nevykonal.“

Potom přistoupil k jeskyni a shledal, že tam nemůže sestoupiti, leč proseká-li otvor, uchopil tedy meč a počal si raziti cestu trním v ústí jeskyně. Tím hlomozem a šustotem se vyplašilo hejno havranů a vran, kteří vyletěli tak prudce, že dona Quijota povalili. Byl by to jistě pokládal za zlé znamení a zanechal by svého úmyslu prozkoumati podobné místo, kdyby byl tak pověrčivým, jako byl dobrým katolíkem. On však vstal, a vida, že odtamtud již nevyletují žádní havrani ani noční ptáci, jako netopýři, vyrazivší společně s havrany, dal se spustiti bratrancem a Sanchem na dno strašné propasti; než se tam spustil, Sancho jej požehnal a sám se mnohokráte pokřižoval, řka:

„Provázej tě Bůh a Panna Maria z posvátné skály francouzské i gaetská svatá Trojice, květe, ozdobo i vzore potulných rytířů! Už tam odcházíš, vítězi světa, srdce z ocele, rámě bronzové! Opakuji opět, nechť tě Bůh přivede zpět zdravého a bez úrazu na svět, který opouštíš, abys zahynul v propasti, kterou sám vyhledáváš!“

Podobně se modlil a naříkal bratranec. Don Quijote je žádal stále, aby jej spouštěli, a oni tak činili.

Když jeho hlas dozněl z hlubiny a oni již spustili celých sto loket, rozhodli se, že jej opět vytáhnou, neboť dále jej spustiti nemohli. Čekali ještě půl hodiny a potom vytahovali provaz lehce a bez tíže; z toho usoudili, že don Quijote v jeskyni zůstal. Při této pouhé domněnce se Sancho rozplakal a rychle vytahoval provaz, aby zvěděl, co se přihodilo; ale jakmile vytáhli asi osmdesát loket cítili tíhu a tím se nesmírně potěšili.

Když vytáhli vše až na deset loket, poznali dona Quijota, na něhož Sancho zvolal:

„Vítám vás, zpět, pane, myslili jsme už, že si vás tam podrželi, až budete mít mladé.“

Ale don Quijote mlčel, a když jej vytáhli nahoru, zpozorovali, že má oči zavřené jako spící. Položivše jej na zem rozvázali provaz, ale on sebou ani nepohnul. Obraceli jej a zmítali jím tak, až se za dlouhou dobu vzpamatoval a protahuje se, jako by procital z těžkého spánku, a pohlížeje z jednoho na druhého poněkud zděšeně pravil:

„Bůh vám promiň, přátelé, že jste mě vzbudili z nejkrásnějšího a nejlíbeznějšího života a podívané, kterou jistě žádný člověk neviděl a nezažil. Opravdu, teprve teď vidím, že všechno štěstí tohoto života prchá jako stín a sen a uvadá jako polní květ. Ó ubohý Montesíne! Ó smrtelně raněný Durandarte! Ó nešťastná Belermo! Ó plačící Guadiano a smutné dcery Ruideřiny, které svými vodami prozrazujete, jak mnoho plakaly vaše sličné oči!“

Bratranec a Sancho pozorně vyslechli slova dona Quijota, která pronášel jakoby z velké bolesti. Žádali jej, aby jim je objasnil a aby jim vyprávěl, co viděl v pekle.

„Peklem to nazýváte?“ zvolal don Quijote. „Poznáte brzy, že toho nezaslouží.“

Žádal je o nějaké jídlo, že má veliký hlad. Rozprostřeli bratrancův koberec na trávě, šli za zásobami do tlumoků, usedli a přátelsky a v shodě posvačili i povečeřeli; když uklidili nádobí z koberce, pravil don Quijote de la Mancha:

„Zůstaňte seděti a vyslechněte mě, synové moji!“

KAPITOLA XXIII.
o neuvěřitelných věcech, které výborný don Quijote spatřil v hluboké propasti Montesínově a jež pro svou nemožnost a úžasnost uvádějí v podezření z nepravdivosti tuto kapitolu.

Byly asi čtyři hodiny odpoledne, slunce, které bylo pod mrakem, umírněně hřálo a don Quijote mohl tedy bez obtížného vedra vyprávěti o své příhodě v jeskyni Montesínově svým vzácným posluchačům. Začal takto:

„V hloubce dvanácti nebo čtrnácti sáhů této propasti jest napravo výklenek a místo, kam by se schoval vůz s mezky. Slabé světlo, vnikající tam štěrbinami končícími daleko na povrchu země, osvětluje tento prostor. Tento výklenek jsem spatřil v té chvíli, kdy jsem byl již unaven a kdy mě již omrzelo viseti na laně a klesati do té temné propasti, ač jsem dobře nevěděl, kam se dostanu; i rozhodl jsem se, že tam zůstanu a odpočinu si. Volal jsem hlasitě, abyste mne nespouštěli, leč dám znamení, ale neslyšeli jste mne asi; provaz, který jste spouštěli, jsem tedy svinoval do klubka a usedl naň, přemýšleje, jak bych se dostal na dno, když jsem neměl nikoho, kdo by mě opět spouštěl.

V této nejistotě přemohl mě náhle tvrdý spánek, ač jsem se bránil, z něhož jsem se záhy však probudil nenadále a nevěda jak: byl jsem uprostřed krásné louky, nejpůvabnější a nejlíbeznější, jakou příroda kdy stvořila a jakou si dovede představiti ani nejvzletnější mysl lidská. Přece jsem si sáhl na hlavu a prsa, abych se přesvědčil, jsem-li to já nebo nějaký klamný přelud; hmatem, citem i rozumem jsem se přesvědčil, že jsem to já, týž jako nyní. Spatřil jsem nádherný královský palác, jehož zdi, jak se mi zdálo, byly stavěny z čirého křišťálu, a vážného starce ve fialové vlněné říze, již táhl za sebou, vycházejícího z velké dvoukřídlové brány paláce. Přes prsa měl zelenou atlasovou šerpu učeneckou, na hlavě měl milánský černý baret a bílý vous sahal mu až po pás. V ruce držel růženec se zrnky většími než ořechy a s desátky jako pštrosí vejce. Jeho zjev, krok, vážné vystupování a postava mě dohromady i každá zvlášť udivily a oslnily.

Přistoupil ke mně, laskavě mě objal a řekl:

‚My, začarovaní v této samotě, očekáváme tě už po dlouhá léta, statečný rytíři done Quijote de la Mancha; čekáme tě, abys oznámil světu, co se skrývá v této lubové jeskyni zvané Montesínově, do které jsi sestoupil. Tento statečný čin byl určen tobě, tvému nepřemožitelnému srdci a tvé skvělé odvážnosti. Následuj mne, jasný pane, odkryji ti zázraky tohoto průhledného hradu, jehož jsem velitelem a ochráncem: jsem Montesínos, po němž jest jeskyně nazvána.‘

Jakmile jsem to uslyšel, tázal jsem se ho, je-li pravdivé pozemské vyprávění o dýce, kterou prý vyřízl srdce z prsou svému příteli, slavnému Durandartovi a pak je odevzdal paní Belermě, jak si jeho umírající přítel přál. Řekl mi, že je to skutečně pravda, pouze že neužil dýky, ale mečíku ostřejšího než jehla.“

„Ten mečík jistě vypracoval sevillský Ramón de Hóces!“ poznamenal Sancho.

„To nevím,“ odpověděl don Quijote, „ale Ramón de Hóces jej asi nezhotovil, neboť zemřel nedávno a bitva u Roncesvalles, kde se toto neštěstí událo, byla již dávno. To však nepůsobí na pravdivost celého vyprávění.“

„Ano,“ poznamenal bratranec, „pokračujte, naslouchám vám s velkým potěšením.“

„Se stejným potěšením vyprávím,“ řekl don Quijote; „tedy vážný Montesínos doprovodil mě do křišťálového paláce, ve kterém v přízemí, v chmurné síni z alabastru stál mramorový náhrobek mistrovské práce, na němž ležel rytíř, ne z bronzu nebo z mramoru jako na jiných náhrobcích, ale skutečný rytíř z krve a kostí. Jeho pravice, trochu chlupatá a svalovitá, důkaz to síly rytířovy, byla položena na srdci; než jsem se mohl otázati Montesína, pravil mi vida můj udivený pohled na náhrobek:

‚To jest můj přítel Durandarte, výkvět a vzor statečných a milujících rytířů své doby; začaroval jej sem, právě tak jako mne a mnohé jiné muže a ženy, Merlín, francouzský kouzelník, který prý jest synem ďáblovým; já však myslím, že je spíše samotným ďáblem než synem ďáblovým. Proč a jakým způsobem nás začaroval, nikdo neví, ale snad se to dozvíme v pravý čas, který, jak se domnívám, již přichází. Ale jedno mě překvapuje: Durandarte zemřel v mé náruči a já jsem vyňal jeho srdce vlastní rukou – opravdu, vážilo jistě dvě libry, neboť jak učí přírodozpytec, je ten, kdo má těžší srdce, také statečnější; proč tedy tento rytíř, který zemřel, běduje a naříká, jako by byl živý?‘

Po těchto slovech ubohý Durandarte zvolal:

Příbuzný můj, Montesíne,
o jediné jsem vás žádal:
až má duše z těla vyjde,
byste srdce z prsou vyňal
dýkou nebo ostrým mečem,
zanesl je bez prodlení
ubohé mé Belermě.

Vážný Montesínos slyše to klekl před naříkajícího rytíře a s pláčem řekl:

‚Pane Durandarte, milý můj strýče, vyplnil jsem přece váš rozkaz v den naší porážky: vaše srdce, které jsem vyňal co nejpečlivěji, aniž jsem nechal v hrudi to nejmenší, otřel jsem krajkovým šátečkem a odešel jsem s ním do Francie, jakmile jsem vás pochoval s mnohými slzami, jež by stačily k smytí krve, která mi na rukou ulpěla, když jsem vyjímal vaše srdce; vězte, že jsem v první vesničce na cestě z Roncesvalles posypal vaše srdce solí, aby se nekazilo a abych je ne-li čerstvé, alespoň suché donesl paní Belermě, kterou právě tak jako nás zaklel čaroděj Merlín před mnoha lety a s námi Guadianu, vašeho zbrojnoše, dueňu Ruideru se sedmi jejími dcerami a dvěma neteřemi a s mnohými vašimi známými a přáteli; ačkoliv přešlo přes pět set let, nezemřel nikdo z nás, pouze chybí Ruidera a její dcery a neteře, které proměnil Merlín v jezírka, slitovav se nad jejich slzami: to jsou jezírka Ruideřina, jak jim říkají pozemšťané v Manchi. Sedm těch dcer náleží králům španělským a obě neteře patří rytířům posvátného řádu johanitského.

Guadiana, váš zbrojnoš, změnil se v řeku, neboť také oplakával vaše neštěstí; tato řeka, po něm nazvaná, vytrysknuvši na povrch země shlédla oblohu jiného světa než našeho, rozželela se, že vás opouští, a znovu zmizela v hlubinách země; není však možné, aby zabránila svému toku, proto časem vyvěrá a slunce a oči lidí mohou ji viděti. Jezírka napájejí ji vodou a spojena s mnohými jinými přítoky teče mocná a velká do Portugalska. Teče však smutně a zádumčivě, neboť v ní nežijí vzácné a drahé ryby, ale nechutné a bezcenné, lišící se značně od ryb zlatého Taja.

To, co nyní říkám, můj bratranče, opakoval jsem už mnohokráte; neodpovídáte mi však, tedy mi buď nedůvěřujete, nebo mne neslyšíte; Bůh ví, jak mě to rmoutí. Nyní vám ale oznámím novinu, která sice nezmenší váš žal, ale také jej nezvětší. Pohleďte, že tu u nás stojí – vzbuďte se a uvidíte jej – slavný rytíř don Quijote de la Mancha, o němž věštil čaroděj Merlín mnoho věcí; ten rytíř, který opět vzkřísil s úspěchem, jakého nedosáhly minulé věky, dnes již zapomenuté potulné rytířstvo a jehož pomocí snad budeme z kouzel vysvobozeni, neboť velké skutky jsou určeny pro veliké muže!

I kdyby se to nestalo,‘ řekl nešťastný Durandarte tiše a teskně, ‚i kdyby se to nestalo, můj bratranče, jen trpělivost a dejme si ještě kartičky.‘

Potom se obrátil, odmlčel se a neřekl již ani slova.

Vtom bylo slyšet nesmírné vzdychání a naříkání, provázené hlubokými vzdechy a bojácnými vzlyky. Obrátiv se spatřil jsem za křišťálovou stěnou průvod dvou řad panen, krásných, smutečně oblečených a s bílými turbany podle tureckého zvyku na hlavách. Za nimi kráčela jejich velitelka, jak bylo patrno z její vznešenosti; byla také oblečena černě s bílým širokým závojem sahajícím až na zem. Turban měla dvakráte větší než turban některé z ostatních; obočí měla srostlé, nos poněkud dohůry, velká ústa, rty červené a zuby, které se časem objevily, byly řídké a nepravidelné, avšak bílé jako loupané mandle; v ruce v jemném šátku držela, pokud jsem viděl, seschlé a svraštělé srdce, přeměněné v mumii. Montesínos mi vysvětlil, že jest to začarované služebnictvo Durandartovo a Belermino a poslední, která nese srdce, že jest paní Belerma, která se se svým služebnictvem prochází takto čtyřikráte za týden; že všechny zpívají nebo lépe řečeno lkají verše nad mrtvolou a bědným srdcem jeho příbuzného; a zdá-li se mi nehezkou a poněkud nepodobnou vyprávění, které o ní jde, že jsou toho příčinou těžké noci a horší dny, které tráví v tomto zakletí; možno to také viděti na jejích stínech pod očima a její bledosti; tato bledost a kruhy pod očima nesouvisí nijak s obvyklou měsíční churavostí u žen, poněvadž jí netrpí už po měsíce, ba léta, ale pocházejí z bolesti nad srdcem, jež stále nosí v svých rukou a jež jí připomíná a neustále na mysl znovu uvádí neštěstí nebohého milence. A kdyby těch věcí nebylo, sotva by se jí vyrovnala krásou, půvabem a svěžestí velká Dulcinea z Tobosa, tak slavená v celém kraji, ba po všem světě.‘

‚Láry, fáry,‘ odpověděl jsem, ‚pane Montesíne, vyprávějte svůj příběh, jak se patří, neboť víte, že přirovnání obyčejně nestojí za mnoho a není nutno hned srovnávat. Nedostižná Dulcinea z Tobosa zůstane takovou, jakou jest, a paní Belerma jest, jakou byla a jest, a to stačí.‘

Na to mi řekl:

‚Pane done Quijote, prosím, promiňte mi, doznávám, že jsem se zmýlil a vyjádřil nesprávně, tvrdě, že by se paní Dulcinea nemohla rovnati s paní Belermou; kdybych byl poznal ze sebemenšího slova, že Vaše Milost jest jejím rytířem, raději bych se byl kousl do jazyka, než bych ji byl srovnával s něčím, leda se samotným nebem.‘

Tímto vysvětlením slavného Montesína jsem zmírnil svůj hněv, který vzplanul v mé hrudi při srovnání mé paní s Belermou.“

„A to se divím,“ poznamenal Sancho, „že se Vaše Milost nepustila do toho dědka, nepřelámala mu všecky kosti a nevytrhala mu vousy do posledního.“

„Ne, příteli Sancho,“ pravil don Quijote, „nehodilo by se to, neboť jest povinností nás všech ctíti starce, i nerytíře, a tím spíš rytíře, a zvláště začarované. Vím velmi dobře, že v jiných vzájemných otázkách a odpovědích jsem nezůstal pozadu za ním.“

Bratranec řekl potom:

„Je mi záhadou, pane done Quijote, že jste toho tolik spatřil, napovídal a dozvěděl se za tak krátkou dobu, po kterou jste zůstal v jeskyni.“

„Kdy jsem se tam spustil?“ tázal se don Quijote.

„Ani ne před hodinou,“ odpověděl Sancho.

„To není možné,“ zvolal don Quijote, „vždyť tam bylo třikrát jitro a třikrát večer, z čehož soudím, že jsem se zdržel asi tři dny v jeskyni skryté vašim očím.“

„Pán jistě mluví pravdu,“ podotkl Sancho, „neboť vše, co jej potká, je samé kouzlo, a to, co jsme pokládali za hodinu, trvalo pro něho asi tři dny a tři noci.“

„Tak to asi bude,“ řekl don Quijote.

„Jedl jste, pane, za celou tu dobu?“ tázal se bratranec.

„Ani sousta,“ odpověděl don Quijote; „a ani jsem hladu nepocítil.“

„A jedí vůbec začarovaní?“ tázal se bratranec.

„Nikoliv,“ řekl don Quijote, „nejedí, nemají výkalů, ale myslí se, že jim rostou nehty, vousy a vlasy.“

„A spí zakletí, pane?“ zeptal se Sancho.

„Ne,“ odpověděl don Quijote, „za ty tři dny, které jsem tam s nimi pobyl, žádný nespal a já také ne.“

„Sem se dobře hodí přísloví: ‚Pověz mi, s kým obcuješ, a já ti řeknu, jaký jsi‘. A poněvadž se Vaše Milost stýkala se začarovanými, kteří nejedí a nespí, není divu, že jste také nejedl a nespal po celou tu dobu, kdy jste s nimi byl; nehněvejte se, Milosti, ale tomu, co jste zde vyprávěl, nevěřím ani trošku, ať mě Bůh – skoro bych byl řekl čert!“

„Proč nevěříte?“ otázal se bratranec. „Lže snad pan don Quijote? Vždyť i kdyby měl úmysl lháti, neměl kdy vymysliti si tak nesmírné množství lží.“

„Netvrdím, že můj pán lže,“ pravil Sancho.

„Co tedy myslíš?“

„Domnívám se,“ řekl Sancho, „že Merlín nebo ti kouzelníci, kteří zakleli všechny ty lidi, o nichž Vaše Milost mluví a které také spatřila, vnukli vám a nakukali celou tu historii, kterou nám vyprávíte nebo ještě budete vyprávět.“

„Možná, Sancho,“ řekl don Quijote, „přece ale vše, o čem jsem vám vypravoval, jsem spatřil svýma očima a sáhl si na to vlastníma rukama. Podivíš se, až ti řeknu, že mezi všemi podivnými nesčíslnými zázraky, na které mě Montesínos upozornil (cestou, až bude více pokdy, povím ti je dopodrobna), uhlídal jsem tři selky, které tančily a pobíhaly po krásné louce jako tři kozičky a zblízka jsem shledal, že jednou je nedostižná paní Dulcinea z Tobosa; byla se dvěma vesničankami, s nimiž jsme se setkali a mluvili na toboské cestě. Otázal jsem se Montesína, zná-li je, a on mi vysvětlil, že jsou to patrně nějaké zakleté urozené paní, které se teprve před několika dny objevily na louce; tím prý nesmím býti překvapen, poněvadž tam je množství dam z dávných dob i nynějších, které jsou začarovány v různé podoby, a že tam poznal také královnu Ginebru a její dueňu Quintaňonu, která podala Lanzarotovi, vrátivšímu se z Británie, víno.“

Po těchto slovech si Sancho opravdu myslil, že se smíchem zblázní nebo umře, neboť znal dobře falešnou historii se začarovanou paní Dulcineou, kterou si sám vymyslil a vyhlásil, a právě z toho usoudil pevně, že jeho pán jest úplný blázen, a pravil mu:

„V prokletou hodinu a chvíli, v nešťastný den sestoupila Vaše Milost, drahý můj pane, na onen svět, a v neblahém čase jste se srazil s panem Montesínem, který vás takhle pobláznil. Měl jste zde na zemi zdravý rozum od Pánaboha, Milosti, mluvil jste duchaplně a dával jste rady komukoliv, ale nevyprávěl jste nikdy nesmysly jako teď.“

„Znám tě dobře, Sancho, a proto si také nevšímám tvých řečí,“ odpověděl don Quijote.

„A já zase řečí Vaší Milosti,“ odsekl Sancho, „zbijte si mě nebo zabte za ta slova, která jsem pronesl a která ještě řeknu, budete-li vyprávět podobné nesmysly. Řekněte mi, Milosti, když jsme spolu zadobře, jak jste poznal naši velitelku a jestliže jste s ní hovořil, co jste jí řekl a co odvětila?“

„Poznal jsem ji podle šatů, neboť měla stejné, jako když jsi mi ji ukázal,“ odpověděl don Quijote.

„Oslovil jsem ji sice, ale ona beze slova, obrátivši se zády, rychle prchla, že by ji nezasáhla ani střela. Chtěl jsem ji následovati a byl bych to udělal, ale Montesínos mě od toho odvrátil, abych se prý marně nenamáhal a že se blíží hodina, kdy musím z jeskyně. Slíbil mi, že mě za čas zpraví o tom, jak jeho, Belermu, Durandarta a všechny ostatní vysvoboditi; ze všeho, co jsem tam spatřil, zarmoutilo mě však nejvíce, že když jsem takto hovořil s Montesínem, přiblížila se ke mně nepozorovaně jedna z přítelkyň nešťastné paní Dulciney a tiše mi rozrušeným hlasem pravila v slzách:

‚Moje velitelka, paní Dulcinea z Tobosa, líbá vám ruce, táže se po vašem zdraví a z velké nouze vás prosí o půjčku půl tuctu reálů, nebo kolik jich máte, na tuhle vlněnou spodničku, kterou přináším; a zavazuje se vám svým slovem, že je co nejdříve splatí.‘

Užasl jsem nad tímto vzkazem a tázal jsem se pana Montesína:

‚Cožpak, pane Montesíne, mohou míti začarovaní také nouzi?‘

On na to:

‚Skutečně, milostivý pane done Quijote, takzvaná nouze je rozšířena všude, všech se týká, všechny stíhá a pronásleduje i zakleté; posílá-li vám paní Dulcinea z Tobosa tuhle zástavu, která se mi zdá dobrou, za půjčku šesti realů, pošlete jí je, neboť jich asi nutně potřebuje.‘

‚Zástavu nepřijmu,‘ řekl jsem, ‚ale také jí nedám, co žádá, neboť mám pouze čtyři realy‘ (byly to ty, Sancho, jež jsi mi onehdy dal pro almužnu chudým u cesty) a dal jsem jí je řka:

‚Řekněte své velitelce, drahá přítelkyně, že jsem srdečně zarmoucen nad její bídou a že bych si přál býti milionářem, abych jí mohl přispěti; vyřiďte jí, že se mi nemůže vésti příliš dobře, neboť toužím marně po jejím milém pohledu i bystrém rozhovoru, a že ji prosím snažně, aby se laskavě ukázala a pohovořila se svým věrným sluhou a ubohým rytířem. Vyřiďte jí také, že, než se naděje, zví, že jsem se zapřísáhl pomstou, jako markýz de Mantua, když v lese našel svého umírajícího synovce, že totiž nesní chléb na ubrusu, mimo jiné drobnůstky; a já přísahám, že bez odpočinku budu procházeti všemi sedmi díly světa horlivěji nežli infant don Pedro Portugalský, až ji vysvobodím z kouzel.‘

‚Ano,‘ řekla dívka, ‚to vše i víc jste povinen pro svoji paní učiniti,‘ vzala čtyři realy a místo poklony udělala kotrmelec dobré dva lokte do výšky.“

„Pane bože!“ v té chvíli vzkřikl Sancho, „je tohle možné, aby kouzelníci a čáry měli takovou sílu, aby proměnili zdravý rozum mého pána v tohle pitomé blouznění? Můj pane, vzchopte se, Milosti, nezapomínejte na svoji vážnost a nevěřte hloupostem, které vám zmátly a zkazily rozum.“

„To vše, Sancho, říkáš, že mě máš rád,“ pravil don Quijote, „a poněvadž nerozumíš životu, vše, v čem je nějaká nesnáz, pokládáš za nemožné. Opakuji, že přijde doba, kdy ti sdělím mnohé, co jsem v jeskyni viděl, a potom uvěříš celé historii, jejíž pravdivost nesnese odmlouvání ani hádku.“

KAPITOLA XXIV.,
vyprávějící tisíc hloupostí stejně nepatrných jako nutných k pochopení této znamenité historie.

Překladatel této znamenité knihy, kterou původně napsal Cide Hamete Benengeli, říká, že i u kapitoly líčící dobrodružství v jeskyni Montesínově našel na okraji napsaná rukou samého Hameta tato slova:

„Nemohu věřiti ani pochopiti, že by byly pravdivé všechny příhody statečného dona Quijota, jak jsou vylíčeny v minulé kapitole. Příčina toho jest, že všechny jeho příběhy až dosud událé, byly možné a pravděpodobné, ale příhoda v jeskyni neobsahuje nic, podle čeho bych se mohl domnívati, že je pravdivá, neboť překračuje rozumné meze. Není však možno, aby lhal, neboť to byl pravý hidalgo a nejšlechetnější rytíř své doby a byl by nelhal, i kdyby do něho šípy střílely. Také poukazuji na to, že celý příběh vyprávěl se všemi uvedenými podrobnostmi, a že si nemohl v tak krátké době vymysliti takovou motanici nesmyslů; zdá-li se tato kapitola podvrženou, není to mou vinou, já jsem ji napsal, nedokazuje ani její pravdivost, ani lež. Ty, rozumný čtenáři, posuď ji sám, já se nemohu a nesmím déle u ní zdržovati. Sice se vypravuje, že v hodině smrti ji odvolal a přiznal, že si ji vymyslil, neboť se mu prý zdálo, že se dobře hodí k dobrodružstvím, která znal ze svých knih.“

Pak vypráví dále:

Bratranec byl zděšen drzostí Sancha Panzy i trpělivostí jeho pána a přičítal mírnost, kterou jevil, radosti ze spatření jeho paní Dulciney z Tobosa, třeba zakleté; nebýt toho, že by Sancho zasloužil výprasku za svoje slova a odmluvy, a usoudil, že Sancho se chová k svému pánu trochu opovážlivě. Potom pravil:

„Věřím úplně, pane done Quijote, v znamenitě šťastný výsledek vaší výpravy; já sám jsem čtyřnásobně získal: předně, seznámil jsem se s Vaší Milostí, což pokládám za velké štěstí, za druhé jsem se dozvěděl, co je skryto v jeskyni Montesínově a o tajemství proměny Guadianovy a jezírek Ruideřiných; zaznamenám to ve své knize o Španělském Ovidovi, na níž pracuji; za třetí jsem se dozvěděl o stáří karet, kterých užívali už za dob císaře Karla Velikého, jak patrno z řeči Durandartovy; Vaše Milost totiž vyprávěla, že Durandarte po dlouhé řeči Montensínově procitl a řekl: ‚Jen trpělivost a dejme si ještě kartičky.‘ Tomu způsobu řeči nenaučil se jistě v zakletí, ale dokud žil ve Francii neočarován v době císaře Karla Velikého. Tohoto objevu pak převhodně užiju ve své druhé knize, totiž v Doplňku ke knize Vergilia Polydora o vynálezech za starověku; myslím, že se spisovatel opominul zmíniti o kartách, a zaznamenám to já, neboť se mi to zdá velmi důležité, zvláště doložím-li to svědkem tak vážným a opravdovým, jako je pan Durandarte. Za čtvrté jsem se dověděl o původu řeky Guadiany, který až dosud byl neznámý.“

„Máte pravdu, Milosti,“ pravil don Quijote, „Však velmi rád bych věděl, komu věnujete ty knihy, dá-li vám Bůh, abyste dostal svolení k tisku, ačkoliv o tom pochybuji.“

„Ve Španělsku jsou šlechtici a grandové, kterým je mohu věnovati,“ odpověděl bratranec.

„Příliš mnoho ne,“ poznamenal don Quijote, „ne snad, že by věnování nezasloužili, ale odmítnou je, aby nebyli nuceni dáti spisovateli odměnu, které by, jak se zdá, jeho práce i zdvořilost zasloužila. Vím o velmoži, který má vlastnosti, jež jiným chybějí, a to v takové míře, že kdybych se pokusil upozorniti na ně, vzbudil bych závist ve více než čtyřech šlechetných srdcích. Ale k tomu se vrátím, až bude příhodnější doba, nyní se raději starejme o nocleh.“

„Nedaleko odtud,“ pravil bratranec, „je chata poustevníka, prý bývalého vojáka, ceněného za dobrého křesťana a moudrého, šlechetného muže; vedle poustevny postavil i malou chaloupku za své peníze, a ač malá, ukryje hosty.“

„Chová ten poustevník slepice?“ tázal se Sancho.

„Jako většina poustevníků,“ odpověděl don Quijote; „nyní nežijí poustevníci jako ti v pustinách egyptských, kteří se šatili palmovým listím a jedli kořínky. Ovšem nedomnívejte se, že chvále tyto haním ony; tvrdím pouze, že nynější pokora nevyrovná se dřívějšímu přísnému životu a nouzi; přesto však jsou všichni dobří, aspoň já je za takové mám, a je-li už všude nějaký stín, více zla způsobí hříšník veřejný než pokrytec tvářící se dobrým.“

Vtom uhlídali muže rychle kráčejícího a pohánějícího mezka, nesoucího píky a halapartny. Dohoniv je pozdravil a spěchal dále. Don Quijote mu řekl:

„Člověče dobrý, zastavte se, zdá se mi, že spěcháte rychleji, než váš mezek stačí.“

„Nemám kdy, pane,“ odpověděl muž, „poněvadž zítra ráno jest zapotřebí zbroje, kterou vezu; proto musím pospíchati a sbohem. Ale chcete-li se dozvěděti, kam je vezu, najdete mě v hospodě za poustevnou, kde přenocuji; vyhledáte mne tam, máte-li touž cestu, a budu vám vyprávěti podivné příhody; nyní opět sbohem.“

A popohnal mezka tak, že don Quijote neměl kdy tázat se ho, jaké podivné příhody chce jim vyprávět, ale poněvadž byl trochu zvědav a vždy toužil po novinkách, rozkázal, že ihned budou pokračovati v cestě a přenocují v hospodě, a ne v poustevně, jak navrhl bratranec.

Všichni tři vsedli tedy do sedel a rovnou zamířili do hospody, kam krátce před nocí dojeli. Bratranec žádal dona Quijota, aby se zastavili v poustevně a občerstvili se tam douškem. Sancho Panza ihned obrátil k ní osla, rovněž don Quijote i bratranec; ale nezastihli poustevníka doma, což patrně způsobil Sanchův zlý osud. Oznámil jim to mladší poustevník, jehož v poustevně zastihli. Žádali jej, aby jim nalil drahého vína, ale on jim řekl, že žádají-li laciné vody, milerád jim poslouží, ale vína že jeho pán nemá.

„Kdybych chtěl pít vodu,“ řekl Sancho, „tak jsem mohl již na cestě, studní bylo všude dost! Ó svatbo Camachova a bohatství v domě dona Diega, kolikrát si na vás vzpomenu!“

Odešli tedy z poustevny a chvátali k hospodě a za chvíli spatřili před sebou nepříliš chvátajícího mladíčka a dohonili jej. Přes rameno nesl meč, na němž měl uvázaný uzlíček asi se šatstvem, kalhotami, pláštěm a nějakou tou košilí; na sobě měl šat z aksamitu s atlasovou výzdobou, košili měl vytaženou navrch, na nohou měl hedvábné punčochy a střevíce po městsku vpředu vykrojené.

Bylo mu asi osmnáct nebo devatenáct let, byl veselý a zdál se velmi bystrý. Pro zkrácení cesty prozpěvoval si seguidilly.

Právě když jej doháněli, zpíval si jednu, již si bratranec zapamatoval a jež prý zněla:

„Do války mě vede
nezbytí potřeba!
Kdybych měl peníze,
byl bych, věru, doma.“

První jej oslovil don Quijote:

„Cestujete příliš na lehko, pane galáne! A kam že, kam? Rádi bychom to věděli, ráčíte-li nám to sděliti.“

Mladík na to:

„Že jdu tak na lehko, působí horko a má chudoba a cílem mým je vojna.“

„Jak to chudoba?“ tázal se don Quijote; „horko ovšem spíš, to připouštím.“

„Pane,“ pravil mladík, „v tomhle ranečku nesu aksamitové kalhoty patřící k tomuto šatu; roztrhám-li je cestou, nebudu se s nimi moci pochlubiti v městě a na nové nemám peněz; z toho důvodu, i abych se provětral, jdu takto; až dostihnu několika setnin pěchoty, vzdálených odtud ani ne dvanáct mil, dám se na vojnu, a potom dostanu již soumara, abych dostihl přístavu, odkud nás odveze loď; být to má prý Cartagena. Budu raději sloužiti ve válce králi a on aby byl mým pánem a velitelem, než abych sloužil nějakému hladovci v sídelním městě.“

„Získá tím Vaše Milost nějakou výhodu?“ tázal se bratranec.

„Kdybych byl ve službách některého španělského granda nebo jiné vznešené osobnosti,“ řekl mladík, „jistě bych dosáhl nějaké výhody, neboť to je právě prospěch ze služby u lidí řádných, že opouštíme čeledník a dostáváme hodnost praporčíka nebo setníka nebo jiné výhodné postavení; ale já nešťastník byl jsem vždycky ve službách pánů z Nemanic a všelijaké přilezlé havěti, měl jsem mizerný plat, a když jsem si dal naškrobiti límec, pohltilo to polovici mzdy; byl by to zázrak, aby takový dobrodružný panoš měl aspoň trochu štěstí.“

„Řekněte mi při svém životě, drahý příteli,“ otázal se don Quijote, „je-li vůbec možné, abyste za celou dobu své služby nezískal nějaké livreje?“

„Měl jsem už dvě,“ odpověděl panoš, „ale jako mnichu vystupujícímu z kláštera před složením slibů vrátí jeho šaty a vezmou si opět kutnu, tak mně moji pánové vzali livrej, kterou jsem měl nositi pouze pro okázalost, a vrátili mi moje šaty ihned po obstarání záležitostí v hlavním městě, když se vrátili domů.“

„To je řádná espilorcheria, jak se říká italsky,“ pravil don Quijote, „přesto však buďte šťasten, že jste opustil hlavní město s předsevzetím tak šlechetným, jako vy máte; nic na světě není tak vznešené a užitečné jako sloužiti nejprve Bohu, pak králi a přirozenému pánu, a hlavně vojensky, čímž možno lépe než vědou dosáhnouti ne sice největšího bohatství, ale největší cti, jak jsem již mnohokráte tvrdil; věda sice dala základ četnějším dědictvím než válečnictví, ale přesto vojáci předčí učence jakousi věcí, jistým leskem, který je staví přede všechny. Zapamatujte si, co vám nyní povím, bude vám to prospěšné a přinese vám to útěchu při námaze; nemyslete na neštěstí, která vás mohou potkati, neboť nejhorší jest smrt, však je-li čestná, nic ji nepředčí.

Tázali se Julia Caesara, statečného římského císaře, která smrt je nejlepší. Řekl jim, že nenadálá, okamžitá a nečekaná, a ač mluvil jako pohan, neznalý skutečného Boha, odpověděl úplně správně, neboť se držel lidského citu; neboť mysleme si, že vás zabijí při prvé srážce buď dělovou ranou, nebo výbuchem zákopu, co na tom? Smrt je nutná a je koncem všeho a Terentius říká, že lepší je pohled na mrtvého vojáka, který byl zabit v bitvě, než na živého a zdravého na ústupu. Řádný voják dobývá slávy poslušností svých velitelů; pamatujte si, synu, že vojínu jest lépe páchnouti prachem než pižmem a zestárne-li v tomto čestném povolání, třebas i plný ran, zmrzačený nebo chromý, nebude zbaven proto cti, které nemůže škoditi ani chudoba. Nyní však jest i nařízeno, aby staré, zmrzačené vojáky ošetřovali a živili, neslušíť se, aby se s nimi jednalo, jako jednají ti, kteří propouštějí na svobodu černé své otroky, když tito zestárnou a stanou se neschopni práce, a tak pod záminkou, že jim dávají svobodu, vydávají je na pospas hladu, jehož se tito nezbaví leč smrtí. A více vám již neřeknu, jen vsedněte za mne na mého koně a v hospodě, které záhy dostihneme, se mnou povečeříte, a zítra se zas vydáte na cestu; Bůh dej, aby vaše cesta byla tak dobrá, jak toho vaše předsevzetí zaslouží.“

Panoš odmítl pozvání, aby vsedl za dona Quijota, a Sancho prý si tehdy řekl sám pro sebe:

„Pánbůh pomáhej mému pánu! Jak je možno, aby člověk, který dovede povědět tolik a tak rozumných věcí jako teď, mluvil také o podobných bláznovstvích jako o Montesínově jeskyni? Inu, vidíte, a je to tak!“

Za šera již dostihli hospody a Sancho s radostí uviděl, že ji pán nepokládá za hrad jako obyčejně, ale za skutečnou hospodu. Don Quijote sháněl se ihned po příjezdu po muži s kopími a halapartnami a dozvěděl se, že ve stáji krmí mezka; totéž udělali bratranec a Sancho, který přidělil Rocinantovi nejlepší žlab i nejlepší místo v stáji.

KAPITOLA XXV.,
kde se přesně vypráví o dobrodružství s hýkáním, o půvabnosti loutkářově a skvělých výpovědích věštící opice.

Don Quijote by nepozřel sousta, jak se říká, kdyby dříve nevyslechl a nezvěděl podivné příběhy, o kterých se zmínil muž vezoucí zbraně. Šel za ním, jak mu hostinský řekl, našel jej a žádal, aby mu ihned pověděl, jak na cestě slíbil. Muž pravil:

„Moje pozoruhodné vyprávění vyžaduje klidu a nesmí se při něm stát; dovolte, Milosti, abych nejprve obstaral svého mezka, a pak vám povím věci, nad nimiž užasnete.“

„Souhlasím s vámi a ještě vám i pomohu,“ pravil don Quijote a hned se chopil práce, prosel oves a vyčistil žlab; jeho ochota přiměla muže k ochotnému vyprávění, jak slíbil. Sedl si na kamennou lávku, don Quijote k němu a bratranec, panoš, Sancho Panza a hostinský byli jeho posluchači. I začal vypravovati:

„Vězte, Milosti, že v obci vzdálené odtud půl páté míle utekl konšelovi osel nedbalostí a zlomyslností služebného děvčete (o tom by se mohlo mnoho vypravovati); konšel se marně všemožně snažil jej nalézti. Vypravuje se všeobecně, že se osel ztratil před čtrnácti dny, když tu konšel kráčel přes náves a jiný konšel na něho zavolal:

‚Dejte mi odměnu, kmotře, objevil jsem vašeho osla!‘

‚Řádně vás obdaruji, kmotře,‘ odpověděl druhý, ‚ale dříve mi prozraďte, kde jste jej nalezl?‘

‚Spatřil jsem jej dnes ráno v lese bez sedla a postroje, hubeného, až srdce usedalo‚’ řekl nálezce.

‚Snažil jsem se jej dohnati do vesnice, ale byl již velmi divoký a poplašený; jakmile jsem se k němu přiblížil, prchl a zmizel v hlubokém lese. Přejete-li si, pomohu vám jej společně hledat, vrátím se, jen co dovedu domů tuto oslici.‘

‚Přijímám s radostí vaši nabídku,‘ pravil majitel osla, ‚a vynasnažím se vám to odplatiti.‘

Tuto událost vypravují všichni pravdiví svědkové právě tak jako já. Konšelé odešli tedy do lesa pěšky a ruku v ruce a zastavili se na místě, kde myslili, že jej naleznou; ale to se nestalo a neukázal se, ač hledali. Vida tedy, že se osel neobjevuje, pravil konšel, který jej zahlédl, k druhému:

‚Pomyslete, kmotře, napadl mě způsob, kterým bychom jistě mohli zvíře nalézti, třeba bylo skryto v útrobách země a nejen v tomto lese; znám totiž znamenitě hýkati, a umíte-li také vy trochu, je nám dobře.‘

‚Říkáte trochu, kmotře? Bůh ví, že mě nepředčí ani oslové.‘

‚Uvidíme, hned,‘ řekl druhý konšel ‚rozhodl jsem se, že projdeme les, každý jinou stranou a projdem jej celý a chvílemi střídavě zahýkáme; je vyloučeno, že by nás osel nezaslechl a neozval se, je-li zde.‘

Majitel osla na to:

‚Skutečně, kmotře, to je skvělý nápad, hodný vašeho znamenitého důvtipu.‘

Rozešli se podle úmluvy a oba zahýkali skoro současně; oba oklamáni hýkáním a domnívajíce se, že se ozval osel, počali hledati, a když se setkali, řekl majitel osla:

‚Je to možné, kmotře, že to nebyl můj osel?‘

‚To jsem byl já,‘ řekl druhý.

‚Pak vám říkám,‘ řekl pán oslův, ‚že se hýkáním úplně vyrovnáte oslu, a neslyšel a neviděl jsem nic tak přirozeného, co jsem na světě.‘

‚Tato chvála a uznání,‘ odpověděl původce plánu, ‚náleží spíše vám, kmotře, neboť Bůh, který mě stvořil, ví, že hýkáte obratněji než největší a nejcvičenější hýkal; máte hlas vysoký, přesně včas se ozvete, přerušujete hlas často a znenadání, vůbec uznávám vaši převahu a nechávám vám palmu a odevzdávám prapor té nevídané školenosti.‘

‚Povídám tedy, že si sebe budu ode dneška cenit víc a budu přesvědčen o svém umění a daru; domníval jsem se sice, že hýkám dobře, ale nikdy mě nenapadlo, že to umím tak znamenitě, jak vy říkáte.‘

‚Říkám vám,‘ pravil druhý, ‚že mnohé vzácné nadání přichází nazmar a neprospívá těm, kteří ho dovedou využíti. Naše schopnosti nemohou nám prospěti, leč pouze v podobných případech, jaký se nám právě teď naskytl, a to ještě zbývá nám prositi Boha, aby nám prospěly.‘

Po této rozmluvě opět se rozešli a zase hýkali a stále se pletli a scházeli se jako předtím. Potom si určili znamení, aby poznali, jsou-li to oni nebo osel, hýkali totiž dvakráte po sobě. Tak prohledali celý les, hýkali po každém kroku, ale osel neodpověděl ani v nejmenším. Jak mohl také ubožák nešťastný hýkati, když jej nalezli rozsápaného vlky v hustém křoví? Když jej pán spatřil, pravil:

‚Nedivme se, že neodpověděl, ale kdyby byl živ, jistě by byl zahýkal slyše nás, anebo nebyl osel; nelituji, že jsem jej nalezl mrtvého, neboť odměnou za to namáhavé hledání bylo mi, kmotře, vaše zdařilé hýkání.‘

‚Nu dobrá, kmotře,‘ pravil druhý, ‚když zpívá opat dobře, snaží se také páteřík.‘

Sklíčeni a ochraptělí vrátili se do vesnice a celý příběh o hledání vyprávěli svým přátelům, sousedům i známým, vychvalujíce vzájemně své obratné hýkání, až se to brzo rozneslo do sousedních vsí; a ďábel, který nikdy nezahálí a přináší a seje rád hádky a různice, kam přijde, rozsévaje klepy a vymyšlenosti, způsobil, že, jakmile lidé ze sousedních obcí spatřili někoho z naší vesnice, zahýkali jako na výsměch konšelům. Toho se chytli kluci, což jest stejné, jako by se toho chopili všichni čerti z pekla, a hýkání se rozšířilo z obce do obce tak, že sousedé z hýkavé obce se od ostatních liší nyní asi jako černoši od bělochů a nevhodný žert dostoupil tak daleko, že se vysmívaní vydali již několikráte ve zbroji a sešikováni na vysměváčky a svedli s nimi bitvy a nezabránila tomu živá duše, ani strach, ani ostuda. Domnívám se, že zanedlouho vyrazí do boje naši, to jest lidé z hýkavé obce, a potáhnou na druhou ves, od nás asi dvě míle, která nás nejvíce uráží; abychom byli dostatečně vyzbrojeni, nakoupil jsem píky a halapartny, jak jste viděli. To je tedy ta podivná příhoda, kterou jsem vám chtěl vyprávěti, a neznám jiné, jestli se vám tato nelíbila.“

Tak ukončil dobrý muž své vypravování. Vtom se ve vratech hospody objevil muž, jehož celý oděv, punčochy, spodky i kabát byly zhotoveny z kamzičiny, a zvolal:

„Je zde místo, pane hospodský? Přichází hadačská opice a hra o osvobození Melisendřině.“

„Ale to je mistr Pedro!“ zvolal hospodský. „To bude veselý večer.“

Zapomněl jsem říci, že mistr Pedro měl levé oko a skoro půl tváře zavázány zeleným šátkem, neboť měl asi celou tu stranu nemocnou.

Hospodský pokračoval:

„Buďte vítán, Milosti pane mistře Pedro; kde jste nechal opici a divadlo, že je nevidím?“

„Přijdou ihned,“ odpověděl muž v kamzičím oděvu, „šel jsem napřed obstarat místo.“

„Samotného vévodu z Alby bych odmítl a dal bych místo mistru Pedrovi,“ zvolal hostinský. „Jen přiveďte opici a divadlo, je zde dnes večer dosti hostů, kteří zaplatí, až spatří umění opice.“

Muž v obvazu na to:

„Nuže dobrá, zmírním cenu a spokojím se, jen dostanu-li na útratu. A teď se vrátím pro vůz s opicí a divadlem.“

Potom odešel z hospody.

Don Quijote ihned vyzvídal, kdo je ten mistr Pedro a jaké to má divadlo a opici. Hospodský mu řekl:

„Je to známý komediant, cestující dlouho po aragonské Manchi a předvádí kus o osvobození Melisendřině slavným Gaiférem; je to jedna z nejskvělejších a nejlépe sehraných historií, jež jsem viděl v této části království; také má opici řídkých schopností, jakých je málo mezi opicemi a které jsou vzácností u lidí; otáže-li se jí někdo na něco, pozorně vyslechne otázku, pak skočí svému pánu na ramena a pošeptá mu do ucha odpověď, kterou mistr Pedro řekne potom nahlas; vypovídá lépe minulé věci než budoucí, a ač se někdy mýlí, většinou mluví pravdu, z čehož soudím, že má v těle ďábla. Za každou odpověď, kterou opice, totiž její pán řekne, když mu ji pošeptala do ucha, béře dva realy; proto se domnívají, že je mistr Pedro velmi zámožný a je galantní, jak se říká v Itálii; je znamenitým společníkem a přeje si jen což: mluví za šest, pije za dvanáct, a to vše z výdělku svého jazyka, opice a divadla.“

Vtom mistr Pedro přijel s divadlem na voze a velikou bezocasou opicí, dosti hezkou, se zadkem jakoby plstěným; don Quijote spatřiv ji ihned řekl:

„Řekněte mi, paní věštkyně, jak dopadneme? Co nás potká? Zde jsou mé dva realy.“

A rozkázal Sanchovi, aby je odevzdal mistru Pedrovi, jenž za opici pravil:

„Pane, to zvíře nevěští budoucnost, ví pouze něco o minulosti a něco o přítomnosti.“

„Na mou duši,“ zvolal Sancho, „nedám ani troník, aby mi pověděla, co mě už potkalo, neboť kdo to zná lépe než já? A byla by učiněná hloupost, abych platil za to, co už dávno vím; ale že ví věci přítomné, vezměte si moje dva realy a povězte mi, co dělá teď moje žena Tereta Panzová a čím se zabývá.“

Mistr Pedro odmítl peníze, řka:

„Neberu předem odměnu, dokud neprokáži službu.“

Klepl si dvakrát na levé rameno, opice se na ně vyhoupla a přiblíživši tlamu k jeho uchu rychle drkotala zuby; to dělala, co by „Věřím v Boha“ odříkal, potom seskočila na zem a mistr Pedro klesl na kolena a objal kolena dona Quijota a řekl:

„Objímám tato kolena jako dva sloupy Herkulovy, ó slavný obnoviteli zapomenutého už potulného rytířstva, ó nikdy dost neceněný rytíři done Quijote de la Mancha, vzpruho osláblých, podporo klesajících, rámě padlých, berlo a útěcho nešťastných!“

Don Quijote byl nesmírně udiven, Sancho překvapen, panoš ohromen, hýkavý zpitomen a hospodský zmaten; vůbec užasli všichni, kteří slyšeli zvolání komedianta, jenž pokračoval:

„A ty, dobrý Sancho, nejlepší zbrojnoši rytíře nejlepšího, buď kliden; tvoje žena Tereza je zdráva a právě češe libru lnu, a abych ti podrobněji o ní podal zprávu, má u sebe nalevo džbán s rozbitým hrdlem a v něm správný doušek vína, kterým si krátí práci.“

„Tomu rád věřím,“ poznamenal Sancho, „je to řádná ženská a nebýt žárlivá, nedal bych ji ani za obryni Andandonu, která byla prý žena jaksepatří, jak můj pán tvrdí. Jenže ta moje Tereza ráda užívá, třeba to bylo na škodu dědiců.“

„A já dím,“ řekl don Quijote, „že každý, kdo mnoho cestuje a čte, vidí také mnoho a mnoho se doví; kdo by mi dokázal, že jsou opice, které hádají, kdybych to neviděl nyní na své vlastní oči? Jsem skutečně don Quijote de la Mancha, jak uhodl tento dobrý tvor, ačkoliv mě trochu přechválil; ale ať jsem jakýkoliv, děkuji Bohu, že mi dal mírného a soucitného ducha, schopného vždy činiti dobře každému a zle nikomu.“

„Kdybych měl čím zaplatiti,“ pravil panoš, „otázal bych se pana opičáka, co mě potká cestou, na kterou jsem se dal.“

Mistr Pedro, který zatím vstal od nohou dona Quijota, řekl:

„Již jsem pravil, že to zvíře budoucnost nevěští; kdyby věštilo, nezáleželo by na penězích, neboť – abych prokázal službu přítomnému panu donu Quijotovi – nehleděl bych na svůj prospěch; poněvadž to jest mou povinností k němu, a abych se mu zalíbil, postavím divadlo a obveselím teď celý hostinec zadarmo.“

Hostinský zřejmě potěšen ukázal mu místo pro postavení divadla, a to za chvilku bylo postaveno.

Don Quijote nebyl příliš spokojen s výpověďmi opice, protože se mu zdálo nevhodným, aby pouhá opice znala věci minulé nebo budoucí. Zatímco mistr Pedro stavěl jeviště, uchýlil se don Quijote se Sanchem do kouta stáje, aby je nikdo neslyšel, a řekl:

„Pohleď, Sancho, zkoumal jsem podivnou schopnost té opice a myslím si pro sebe, že její majitel jistě uzavřel výslovně nebo mlčky pakt s ďáblem.“

„Pacht kočky s ďáblem musí být zpropadeně špinavá věc,“ pravil Sancho, „ale v čem má mistru Pedrovi prospět podobné pachtování?“

„Nerozumíš mi, Sancho; chci říci, že se nějak dohodl s ďáblem, aby opici dal onu schopnost, pro kterou získává živobytí, a až bude bohat, dá ďáblovi duši, o niž vždy tomuto nepříteli lidskému jde. A co mě svádí k této víře, je, že opice zná jen věci minulé a přítomné, a vědomosti ďáblovy se týkají právě jen jich; věci budoucí zná jen z dohadu a ne všechny, neboť toto poznání je vyhrazeno Bohu, pro nějž není minulosti ani budoucnosti, ale vše je pouhou přítomností. Je tedy zřejmo, že z opice mluví ďábel, a divím se, že ji neobžalovali u církevních úřadů, nezkoumali a nevymítili z ní, s čí pomocí předvídá. Neboť je jisto, že ta opice není hvězdář, a že ani ona, ani její pán nedovedou rýsovat ony obrazce, jimž říkají obrazce osudu, dnes tak ve Španělsku rozšířené, že není ženské, kluka, ba ševce, který by si netroufal obrazec sestrojit, jako by šlo o hru karet, a nečinil tak svou lží a hloupostí podivuhodnou pravdivost vědy. Vím o jedné paní, která se zeptala takového hadače z obrazců, zda malá její fenka bude mít štěňata, a bude-li je mít, kolik a jaké barvy. Načež ten pan hadač sestrojil obrazec a řekl, že psinka štěňata mít bude, a to tři, jedno zelené, druhé červené a třetí strakaté, ovšem pod podmínkou, že se ta fenka spáří mezi jedenácti a dvanácti v noci nebo ve dne, a to v neděli nebo v sobotu. A co se stalo? Za dva dny po tom fena pošla přežravši se a ten pan hadač dosáhl v místě pověsti neomylného věštce, jak se to stává u všech nebo u většiny hadačů.“

„Chtěl bych,“ pravil Sancho, „aby Vaše Milost požádala mistra Pedra, aby se otázal opice, je-li pravdivé dobrodružství, které potkalo Vaši Milost v jeskyni Montesínově; odpusťte, pane, ale myslím, že to vše byl pouhý blud nebo lež nebo pouhý sen Vaší Milosti.“

„To je možné,“ řekl don Quijote, „poslechnu tvé rady tedy, ačkoliv se tím pochybností nezbavím.“

Vtom přišel mistr Pedro oznámit donu Quijotovi, že jeviště jest již hotovo a žádal jej, aby se zúčastnil představení, které prý stojí za podívanou. Don Quijote mu zjevil své přání a požádal ho, aby se otázal opice na příhody v jeskyni Montesínově, byly-li snem či skutečností, že on sám myslí, že byly i skutečné i klamné.

Pedro neodpověděv ani slova přivedl opici, postavil se opodál dona Quijota a Sancha a pravil:

„Pohleďte, paní opice, tento rytíř přeje si věděti, bylo-li jakési dobrodružství, které zažil v jeskyni zvané Montesínově, skutečné nebo klamné.“

Zatřásl ramenem jako obvykle, opice mu na ně vyskočila a šeptala mu, jak se zdálo, do ucha; pak mistr Pedro řekl:

„Opice tvrdí, že část vašeho dobrodružství či co vás potkalo v oné jeskyni byla klamná, část pravděpodobná; více na tuto otázku nemůže odpověděti, chce-li se však Vaše Milost dozvěděti více, řekne vše na váš dotaz příštího pátku, neboť nyní, jak sama řekla, jest příliš unavena a zotaví se až v pátek.“

„Neříkal jsem, že se mi dobrá polovice z vypravování o dobrodružství Vaší Milosti v jeskyni zdá lživá?“ řekl Sancho.

„Činy to dosvědčí, Sancho,“ řekl don Quijote, „neboť čas vše odkrývá a přivádí vše na světlo, i kdyby to bylo skryto v útrobách země; to stačí a nyní se pojďme podívat na divadlo mistra Pedra, které bude jistě jakousi novinkou.“

„Nikoliv jakousi,“ zvolal mistr Pedro. „Mé divadlo má šedesát tisíc novinek; tvrdím, Milosti pane done Quijote, že jest to jedna z největších zajímavostí nynější doby, a operibus credite et non verbis; ale začněme, neboť jest již dosti pozdě a já toho chci ještě mnoho předvésti, říci a ukázati.“

Don Quijote a Sancho odebrali se do místnosti, kde bylo jeviště již postaveno a opona rozhrnuta; četné hořící svíčičky z vosku vypadaly a svítily velice pěkně. Mistr Pedro odešel za jeviště, neboť musil pohybovati umělými figurami, a před jevištěm mladý jeho sluha vysvětloval a objasňoval tajemství hry; hůlkou, kterou držel v ruce, ukazoval na jednotlivé figurky, které se na jevišti objevily. Jakmile se všichni hosté hospody posadili neb postavili před jevištěm a když don Quijote, Sancho, panoš a bratranec obsadili nejlepší místa, sluha mistra Pedra začal odříkávati to, o čem se dozví každý, přečte-li si následující kapitolu.

KAPITOLA XXVIII.,
o které Benengeli tvrdí, že věci v ní obsažené pozná, kdo ji přečte, jestliže ji přečte pozorně.

K útěku se hrdina obrátí, jen když zpozoroval úklad, ale mužové moudří mají šetřiti svých sil pro doby příhodnější. Tato zásada ukázala se pravdivou na donu Quijotovi, který uprchl před rozzuřeným davem a zlými nástrahami zuřivého lidu; nevšímaje si Sancha ani nebezpečí, ve kterém jej opustil, vzal nohy na ramena a hleděl utéci tak daleko, aby byl v bezpečí. Za ním přijel Sancho napříč přes osla, jak již bylo řečeno. Když dostihl dona Quijota, nabyv už vědomí, spadl z osla k nohám Rocinantovým zděšen, rozmlácen a zbit.

Don Quijote seskočil a spěchal prohlédnout mu rány, a když viděl, že je zcela zdráv, pravil mu rozzlobeně:

„Hýkal jste, Sancho, v nepravý čas; kdo vám řekl, že jest radno mluviti v domě oběšencově o provaze? Jakou konečně basou může být muzika hýkání potvrzena než basou výprasku? Děkujte Bohu, Sancho, že vás požehnali klackem, a ne per signum crucis šavlí.“

„Nemohu odporovati,“ řekl Sancho, „neboť se mi zdá, že mluvím dost svým hřbetem; ale nyní raději odjeďme, já už hýkat nebudu; ale nezamlčím, že potulní rytíři utíkají a zanechávají své řádné zbrojnoše zbité na pospas nepřátelům.“

„Neutíká, kdo ustupuje,“ řekl don Quijote, „pamatuj si, Sancho, že statečnost bez rozvahy jest zbrklostí a vítězné skutky potřeštěného nutno přičítati více šťastné náhodě než odvaze; proto tvrdím, že jsem ustoupil, ale neuprchl; v tom se úplně podobám mnoha odvážným mužům, kteří se zachovali pro lepší příležitosti, jak vyprávějí mnohé historie, které si však ponechám pro sebe, neboť tobě by nepomohly a mne nebavily.“

Potom Sancho za pomoci dona Quijota vystoupil do sedla, rytíř vsedl na Rocinanta a pomalu ujížděli k olšovému lesíku, vzdálenému asi čtvrt míle. Časem Sancho bolestně naříkal a vzdychal a na otázku dona Quijota, proč tak činí, řekl, že necítí záda od kříže až do týla a že skoro omdlévá.

„Nejsem na rozpacích o příčině tvé bolesti,“ poznamenal don Quijote, „uhodili tě klackem tlustým a dlouhým, který ti dolehl na celý hřbet, kde cítíš bolest, a kdyby byli zabrali klackem více, bolelo by tě více.“

„Pro Krista Pána,“ zvolal Sancho, „to jste mě věru náramně poučil a krásně to vyložil! Hrom do toho – jako by příčina mé bolesti byla tajemstvím a bylo potřebí říkat, že mě bolí vše, co zasáhl klacek? Kdyby mě bolely kotníky u nohou, bylo by třeba těžko uhodnout příčinu, ale bolí-li mě to, kde mě ztloukli, není třeba velikého hádání. Skutečně, pane, na bolesti cizího člověka nezáleží a den ode dne vidím jasněji, že jsem špatně dopadl vstoupiv do služeb Vaší Milosti, protože, dovolil-li jste mě tenkrát zbít, příště a často se zas vrátí vyhazování na pokrývce a ostatní klukoviny; tentokráte mi ztloukli záda, příště mi vyškrábou oči. Mnohem lépe bych udělal (ačkoliv jsem hlupák a za celý život nic pořádného neudělám), kdybych se vrátil k ženě a dětem, staral se o ně a pečoval z toho, co mi Pánbůh ráčil dát, a nepotloukal se s vámi po světě cestou necestou a nepil špatně a nejedl hůře. A to nemluvím o spánku! Ustelte si, bratře zbrojnoši, na sedmi stopách země nebo na dvakrát tolika, chcete-li, záleží pouze na vás a rozložte se podle libosti; aby hrom uhodil a spálil na popel prvního, který přičichl k potulnému rytířství, nebo toho, kdo se první stal zbrojnošem těch bláznů, kterými jistě byli minulí potulní rytíři; o nynějších se nezmiňuji, neboť je ctím, poněvadž Vaše Milost jest jedním z nich a poněvadž jsem přesvědčen, že Vaše Milost má větší vědomosti a lépe mluví nežli ďábel.“

„Vsadil bych se s vámi, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „že vás, můžete-li takto žvanit, nebolí nic. Mluvte si, můj synu, vše, co vám přijde na mysl a na jazyk: za to, že necítíte bolest, budu míti radost z mrzutosti, kterou působí vaše drzosti. A když si tolik přejete vrátiti se k ženě a dětem, Bůh ví, že vám nebráním; mé peníze máte u sebe, spočítejte si, jak dlouho jsme již z naší vsi na třetí výpravě a co jste mohl a měl dostati na měsíc a vyplaťte si vlastní rukou!“

„Když jsem byl ve službě u Tomé Carrasca, otce bakaláře Sansona Carrasca, jehož Vaše Milost zná, dostal jsem za měsíc dva dukáty a stravu,“ odpověděl Sancho; „co mi dá Vaše Milost, nevím, ačkoliv myslím, že služba zbrojnoše u potulného rytíře je daleko namáhavější než služba nádeníka u sedláka; neboť, sloužíme-li u sedláka, máme ve dne plné ruce práce, a často hodně namáhavé, ale večer se nasytíme teplým jídlem a pokojně se vyspíme v posteli, kde jsem neležel, co jsem ve službách Vaší Milosti, kromě několika dní u dona Diega de Miranda; a pořádně jsem se také nenajedl, krom těch maličkostí z hrnců na svatbě Camachově, a že jsem se napil, najedl a vyspal v domě Basiliově; jinak jsem usínal na holé zemi pod širým nebem, vystaven, jak se říká, nepohodě, živě se kouskem sýra a drobty chleba, pije vodu ze studánek a potoků, které jsme objevili v pustinách, jimiž jsme se prodírali.“

„Musím přiznati,“ pravil don Quijote, „že máš ve všem pravdu; o kolik žádáte více, než vám platil Tomé Carrasco?“

„Myslil bych,“ pravil Sancho, „aby mi Vaše Milost zaplatila měsíčně o dva realy více; to bych byl spokojen; to bude můj plat za práci; ale Vaše Milost měla by mi přidati ještě šest reálů za svůj slib a slovo, že se mi dostane vladařství ostrova; to by bylo pak celkem třicet realů.“

„Souhlasím,“ na to don Quijote, „vypravili jsme se ze vsi před pětadvaceti dny, vypočítejte si tedy, Sancho, mzdu, která vám patří, podle platu, který jste si určil, a vyplaťte si ji sám, jak jsem již podotkl.“

„U sta hromů!“ zvolal Sancho, „Vaše Milost se značně mýlí, neboť za slíbené vladařství žádám plat od té chvíle, kdy mi je Vaše Milost slíbila až do nynějška.“

„Je to snad, Sancho, hodně dlouho, co jsem vám to přislíbil?“ tázal se don Quijote.

„Nepletu-li se,“ odpověděl Sancho, „bylo to před dvaceti lety, o tři dny více nebo méně.“

Don Quijote se notně uhodil do čela, zasmál se chutě a pravil:

„Nebyli jsme přece na všech cestách a v Sieře Moreně déle než asi dva měsíce a ty, Sancho, tvrdíš, že jsem ti přislíbil ostrov před dvaceti lety! Zdá se mi, že si chceš za mzdu ponechati všechny moje peníze; toužíš-li po nich skutečně, daruji ti je, ať ti slouží, já se stanu rád chudým a bez troníku, zbavím-li se tak ničemného zbrojnoše. Řekni mi, ty ničemo nedbalý povinností zbrojnoše potulného rytíře, kde jsi slyšel nebo četl, že by se kdy zbrojnoš potulného rytíře dohadoval se svým pánem? ‚Tolik a tolik mi zaplatíte měsíčně za moji službu?‘ – Odeber se, ty ničemný padouchu a darebáku, – a tím vším jsi – na mare magnum vyprávění rytířských, a nalezneš-li, že nějaký zbrojnoš řekl nebo si jen pomyslil, cos řekl ty, přibij mi jej na čelo a poznamenej mě ještě čtyřmi jizvami v obličeji! Obrať osla a vrať se domů, neboť se mnou nezůstaneš ani chvilku. To je tvůj vděk za chléb! A takovému člověku já sliboval! Ó tvore, jenž jsi více zvířetem než bytostí rozumnou, opouštíš mě nyní, kdy jsem se chtěl o tebe postarati, aby ti navzdory tvé ženě říkali ‚Velmožný‘! Vracíš se domů nyní, kdy jsem se rozhodl pevně udělati tě pánem nejkrásnějšího ostrova na světě? Zkrátka, jak často opakuješ: ‚není všechno zlato‘ atd. Jsi osel a oslem zůstaneš a budeš až do smrti a já tvrdím, že umřeš dříve, než si uvědomíš, že jsi zvíře.“

Sancho hleděl chvilkami na dona Quijota, dokud ho takto káral, a potom se slzami v očích smutně a lítostivě řekl:

„Pane, vím, že mi schází pouze ocas, abych byl opravdovým oslem; chce-li mi jej Vaše Milost přidělati, doznám, že si ho zasloužím, a budu vám sloužiti jako soumar po všechny dny života mého. Promiňte mi, Milosti, odpusťte mi moji nevědomost a uvažte, že nevím skoro nic, a vyprávím-li mnoho, že je to více z hlouposti než zloby. Ale přiznání je cesta k polepšení.“

„Podivil bych se, Sancho, kdybys ve své řeči neužil nějakého přísloví. Tedy ti odpustím, napravíš-li se a nebudeš-li napříště tak ziskuchtivý; musíš hleděti, abys obrnil své srdce a posílil se, a mocněji věřil mým slibům, neboť co se vleče, neuteče!“

Sancho slíbil řka, že i ve své slabosti nalezne odvahy.

Zatím dorazili do háje. Don Quijote si lehl u nohou jilmu, Sancho u nohou buku, poněvadž tyto i všechny stromy mají nohy, a ne ruce. Sancho celou noc strávil v bolestech, neboť rána klackem ho více bolela v nočním vzduchu. Don Quijote v noci stále vzpomínal; nicméně přece usnuli, a jakmile se rozednilo, vydali se ke břehům slavného Ebra, kde je potkalo nové dobrodružství, které povíme v další kapitole.

KAPITOLA XXXI.
o mnohých významných věcech.

Sancha nesmírně těšila důvěrná přízeň paní vévodkyně a těšil se, že se bude v zámku míti jako v domě dona Diega a Basiliově, neboť myslil stále na dobré jídlo a těžil ze všeho, kdykoliv a pokaždé, jakmile se mu jen naskytla příležitost.

Historie vypráví, že na cestě k zámku je vévoda předejel a dal sluhům rozkazy, jak se chovat k donu Quijotovi; když se tento přiblížil s vévodkyní k bráně zámku, vyběhli ihned sluhové nebo štolbové v řízách z karmazínového jemného atlasu, pomohli mu sestoupiti ze sedla a šeptali mu, aby to nikdo neslyšel:

„Pomozte sestoupit ze sedla paní vévodkyni, Milosti.“

Don Quijote poslechl, a oba se zahrnovali zdvořilostmi; nakonec zvítězila vévodkyně, která prohlásila, že nesestoupí z koně leda s pomocí vévodovou, neboť prý není hodna, aby přijímala pomoc od tak slavného rytíře. Tu jí pomohl vévoda, a když vstoupili na velké nádvoří, dvě krásné dívky položily donu Quijotovi na ramena velký šarlatový plášť a v tom okamžiku vběhli do sloupoví kolem nádvoří sluhové a služky domu a hlasitě křičeli:

„Vítej, chloubo a květe potulného rytířstva!“

Téměř všichni či většina kropili dona Quijota i vévodské manžely voňavkami, nad čímž don Quijote užasl. Tohoto dne poprvé byl jist zcela, že jest skutečným potulným rytířem a ne smyšleným, neboť s ním jednali tak, jak se dočetl, že jednali s rytíři minulých dob.

Sancho sestoupil z osla a vstoupil s vévodkyní do zámku; tu si vzpomněl s lítostí, že nechal osla bez dohledu, i přistoupil k úctyhodné dueně vítající s ostatními vévodkyni a zašeptal jí:

„Paní Gonzálezová, nebo jak se Vaší Milosti tento…“

„Jsem doňa Rodríguezová de Grijalba,“ odvětila dáma, „a co si přejete, bratře?“

Sancho na to:

„Buďte tak laskava, Milosti, prosím vás, a vyjděte před zámek, tam najdete mého osla, a rozkažte, aby ho dovedli do stáje, anebo jej tam doveďte sama, je ubožák trochu nesmělý a není rád sám nikterak.“

„Je-li pán tak chytrý jako sluha,“ odsekla paní, „máme se nač těšit. Táhněte, bratře, i s tím, kdo vás přivedl, a postarejte se o svého osla sám, my dueni nejsme zde v domě pro podobné práce.“

„Na mou duši,“ poznamenal Sancho, „znám od svého pána, který se v těch historiích vyzná, příběh o Lanzarotovi, vrátivším se z Británie, a že prý: ‚dámy pečovaly o něj, komorné o jeho koně.‘ Co se týče mého osla, nevyměnil bych jej ani za vraníka pana Lanzarota.“

„Bratře, jste-li zpěvák rytířských písní,“ odvětila komorná, „nechte si své verše tam, kde se hodí a kde vám něco vynesou, neboť na mně si nevezmete ani fíku.“

„No,“ na to Sancho Panza, „byl by taky zpropadeně přezrálý, protože, kdyby se v kartách hrálo o roky, mohla byste prohrávat věčně.“

„Kurví synu,“ křičela komorná celá už rozpálená vztekem, „Bohu se zodpovím, jsem-li stará či ne, a ne vám, ničemo, nacpaný česnekem.“

Křičela tak, že ji uslyšela vévodkyně, vrátila se a spatřivši komornou tak rozčilenou, s očima zrudlýma, ptala se jí, s kým se hádá.

„S tímhletím,“ odvětila komorná, „který na mně mermomocí chtěl, abych mu obsloužila osla, který stojí u bran zámku, dávaje mi za příklad, že to tak nevím kde dělali, že nějaké dámy pečovaly o nějakého Lanzarota a nějaké komorné o jeho koně, a na konec mi ke všemu nadal starých bab.“

„To by mě urazilo do nejvyšší možné míry,“ odpověděla vévodkyně. A obránivši se k Sanchovi řekla:

„Vězte, Sancho, že jest doňa Rodgíruezová velmi mladá; čepec nosí spíše ze zvyku a důstojnosti než pro pokročilé stáří.“

„Ať jsem pronásledován zlým osudem, dokud budu živ,“ zvolal Sancho, „jestliže jsem ji chtěl urazit; požádal jsem ji o to pouze z toho důvodu, že svého osla mám tak rád, že jsem pokládal jedinou paní doňu Rodríguezovou za dost vlídnou, abych jí svěřil svého osla.“

Don Quijote to zaslechl a pravil:

„Podobné řeči jsou tu nevhodné, Sancho.“

„Pane,“ řekl Sancho, „každý může mluviti o nutných záležitostech, kde chce; vzpomněl jsem si na osla zde, a proto jsem také zde o něm mluvil; kdyby to bylo ve stáji, mluvil bych o něm ve stáji.“

Vévoda na to:

„Sancho je v právu a nelze jej proto hubovati; o osla se dobře postaráme, buďte o tom ujištěn, Sancho, povede se mu jako vám samému.“

Za této řeči, která všechny bavila kromě dona Quijota, vystoupili nahoru a vstoupili s donem Quijotem do sálu s nádhernými brokátovými a zlatem protkávanými čalouny; šest dívek odňalo mu zbraň a sloužilo mu jako pážata; o všem, co mají dělat a jak se chovat, byly poučeny vévodou a vévodkyní, aby byl don Quijote přesvědčen, že s ním jednají jako s potulným rytířem. Don Quijote odepjav zbraň byl v úzkých kalhotách a kabátu z kamzicí kůže; postavu měl suchou, vysokou a hubenou, tváře se mu v ústech jedna druhé dotýkaly, vůbec vyhlížel tak, že dívky obsluhující ho stěží zadržovaly smích (to měly nařízeno panstvem co nejpřísněji), aby se hlasitě nerozesmály. Žádaly jej, aby se nechal odstrojiti, že mu navléknou košili; ale on odmítl, tvrdě, že cudnost je znakem statečných rytířů, právě tak jako odvaha. Požádal je, aby daly košili Sanchovi, uzamkl se s ním v pokoji, kde bylo nádherné lože, a tam se odstrojil a oblékl si ji.

Když zůstal se Sanchem o samotě, řekl mu:

„Řekni mi, nový lumpe a starý pitomče, jak jsi mohl uraziti a drze mluviti s dámou tak úctyhodnou a dobrou, jako je ona? Slušelo se, aby ses strachoval o osla, či je tato vrchnost taková, aby trápila hladem zvířata, když s laskavostí přivítala jejich pány? Pro Boha, Sancho, buď slušný, neukazuj své hrubé niti, aby nevěděli, že jsi utkán z tkaniva špatného a hrubého! Považ, hříšný člověče, že pán, který má uhlazené a zdvořilé sluhy, sám dosáhne větší vážnosti a že z největších ozdob knížat před veřejností jsou dobří jako oni sami. Nemyslíš, ty zatracený hlupáku, že poznají-li, že jsi nevzdělaný sedlák nebo sprostý šprýmař, budou mne pokládati za nějakého koňaře nebo dobrodružného tuláka? Ne, milý příteli, vyvaruj se podobných nezdvořilostí: kdo klopýtá v řeči a dělá nemístné vtipy, padá při prvním nárazu a je pokládán za ubohého šaška. Drž svůj jazyk za zuby, promysli svá slova, než je vypustíš z úst, pamatuj, že jsme se dostali tam, kde s pomocí boží a odvahou mého ramene zvětšíme svoji pověst i majetek.“

Sancho mu přislíbil, že si zalepí hubu, jak mu praví, nebo si raději ukousne jazyk, než by zbytečně a bez rozmyslu žvanil, a ujistil ho, že nikomu neřekne o jejich původu, ať je bez starosti.

Don Quijote se oděl, připjal si meč, oblékl šarlatový plášť, na hlavu posadil baret ze zeleného atlasu, který mu přinesly dívky, a takto vystrojen vstoupil do velikého sálu, ve kterém jej uvítaly dvě stejné řady dívek držících nádobí na mytí rukou; posloužily mu uctivě a s poklonami. Dvanáct pážat s ceremoniářem doprovodilo jej ke stolu, kde jej již panstvo očekávalo. S uctivostí a slávou zavedli jej mezi sebou do jiné síně, kde byl stůl nádherně prostřený pouze pro čtyři osoby. Vévodkyně a vévoda uvítali jej u dveří sálu s knězem směšně vážným: často v domech knížat poroučejí ti, kteří se knížaty nenarodili; kteří chtějí, aby velkost velkých měřila se úzkým rozměrem jejich ducha; kteří, chtějíce ukázat duším jimi spravovaným, že jsou moci omezené, vnukají jim nízkost povahovou. K těm patrně náležel i tento důstojný kněz, který s panstvem uvítal dona Quijota. Vyměnili mnoho zdvořilostí a potom se odebrali ke stolu, majíce dona Quijota mezi sebou. Vévoda požádal dona Quijota, aby se posadil v čelo stolu; ten sice odmítl, ale vévoda jej donutil, že usedl. Kněz si sedl naproti a vévoda a vévodkyně po stranách stolu.

Sancho, který byl přítomen, byl překvapen zdvořilostí a úctou prokazovanou panstvem pánu; a vida, co lichotek si říkají vévoda a don Quijote, než se usadili, poznamenal:

„Pověděl bych rád příhodu o podobném rozsazování v naší vesnici, nebudou-li ovšem Vaše Milosti něco namítati.“

Don Quijote, zděšen, byl přesvědčen, že bude vypravovat nějakou pitomost. Sancho naň pohlédl, rozuměl mu a řekl:

„Nemějte strach, Milosti, že zapomenu a vyžvaním něco, co by se tu neslušelo; pamatuji si rady, které jsem před chvilkou od Vaší Milosti dostal, mám-li mluvit hodně nebo málo a dobře nebo zle.“

„Nevím o ničem, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „ale vypravuj rychle, co zamýšlíš.“

Sancho na to:

„Co chci vyprávět, je pravda, a můj pán mi dosvědčí, že nelžu.“

„Lži si, Sancho, jak se ti líbí,“ řekl don Quijote, „je mi to jedno, ale rozmysli si, co říkáš.“

„Rozmyslil a rozvážil jsem si to tak, že hned poznáte, že mluvím ryzí pravdu.“

„Navrhoval bych,“ pravil don Quijote, „aby Vaše Vznešenost dala toho žvanila vyhodit za dveře, nebo nám řekne tisíceré hlouposti.“

„Při životě mého vévody,“ zvolala vévodkyně, „musí Sancho u mne zůstati; líbí se mi a mám ho ráda, protože je vtipný.“

„Kéž se vtip Vaší Svatosti dočká ještě mnoha dní,“ Sancho na to, „za chválu, které nejsem hoden. Ale vyslechněte historii, kterou budu vyprávět:

Šlechtic z naší vesnice, bohatý a vznešený, neboť pocházel z rodiny Alamos de Medina del Campo, vzal si za ženu doňu Mencii de Quiñones, dceru dona Alfonza de Marañon, rytíře řádu Svatého Jakuba; ten utonul v Herraduře a kvůli němu byla jednou rvačka v naší vesnici (zdá se mi, že tam tehdy byl i pán můj don Quijote), a při ní zranili toho ničemu Tomasilla, syna kováře Balbastra. Že mluvím pravdu, pane? Zapřísahám vás, potvrďte to, abych nebyl tím panstvem pokládán za lživého žvanila.“

„Soudím až dosud,“ podotkl kněz, „že jste spíše žvanil než lhář, uvidím, co bude dále.“

Na to don Quijote:

„Dovoláváš se tolika svědků a dotýkáš se tolika podrobností, že musím potvrditi pravdivost tvého vyprávění; vypravuj stručně svou historii, neboť z tvé obšírnosti usuzuji, že budeš končiti po dvou dnech!“

„Chce-li mi udělati radost, ať ji vypravuje bez zkracování a jak umí, i kdyby to trvalo šest dní, neboť i v tom případě byly by to nejradostnější dny mého života,“ pravila vévodkyně.

„Říkám vám, milí pánové,“ vypravoval Sancho, „že ten šlechtic, kterého znám jako vlastní ruce, neboť z mého domku do jeho možno dostřelit, pozval k sobě chudého, ale čestného sedláka.“

„Zkraťte to,“ přerušil ho kněz, „vypravujete tak, že budete hotov s vypravováním až na věčnosti.“

„S pomocí boží dokončím ji za míň než poloviční dobu,“ odpověděl Sancho. „Tedy sedlák přišel do domu šlechtice, o němž jsem vyprávěl a který, dej mu Pánbůh věčnou slávu, je už mrtev, a podle znamení se tvrdí, že odešel na věčnost jako anděl; já jsem u toho nebyl, neboť v té době jsem sekl v Tembleque.“

„Pro svou spásu, synu, vraťte se z Tembleque a dokončete svoje vyprávění a nepochovávejte nebožtíka šlechtice, nepřejete-li si ještě jiný pohřeb.“

„Tak tedy,“ pokračoval Sancho, „když měli sednout ke stolu, vidím je, jako by to dnes bylo…“

Manželé vévodští radostně pozorovali vztek dobrého duchovního nad rozvleklým vyprávěním Sanchovým a don Quijote se užíral zuřivou zlostí.

„Když se měli oba posadit tedy ke stolu,“ řekl Sancho, „sedlák chtěl mermomocí, aby se v čelo stolu posadil šlechtic, a ten zas, aby si tam sedl sedlák: šlechtic tvrdil, že je nutno v jeho domě plniti jeho rozkazy, a sedlák odmítal ze zdvořilosti a dobrého vychování, až jej rozhněvaný šlechtic uchopil oběma rukama za ramena a násilím posadil se slovy: ‚Posaďte se, trumbero, pro vás budu stejně v čele stolu, ať si sednu kamkoliv!‘ To je konec povídky a soudím, že se sem hodí.“

Don Quijote měnil svůj snědý obličej do tisíce barev, až byl celý strakatý, a panstvo tajilo smích, aby se don Quijote úplně neurazil, a rozumělo poťouchlosti Sanchově; vévodkyně, aby mluvili o něčem jiném a aby Sancho ještě dále nežvanil, otázala se dona Quijota, jaké dostal zprávy od paní Dulciney a daroval-li jí v poslední době nějaké obry nebo ničemy, kterých jistě zničil mnoho. Don Quijote na to:

„Paní má, moje neštěstí mělo počátek, ale nebude nikdy skončeno. Porazil jsem obry a poslal jí darem lupiče a ničemy, ale kde ji mají nalézti, když je začarována a změněna v ošklivou selku, jakou by člověk pohledal.“

„Tohle je mi divné,“ řekl Sancho Panza, „pokládal jsem ji za nejkrásnější ženu na světě; aspoň vím, že lehkostí a pružností zahanbí kejklíře. Na mou duši, paní vévodkyně, vyskočí ze země na oslici jako kočka.“

„Vy jste ji spatřil začarovanou?“ tázal se vévoda Sancha Panzy.

„Jakpak by ne?“ řekl Sancho. „Vždyť jsem to byl u všech kozlů já, který jsem to začarování první uhodl! Je tak zakleta jako můj otec.“

Jakmile duchovní zaslechl o obrech, lupičích a kouzlech, poznal, že je to asi don Quijote de la Mancha, jehož příběhy vévoda obvykle četl a pro které jej mnohokráte napomínal, že prý je nesmyslem číst nesmysly. Jakmile poznal, že tomu tak opravdu jest, rozhněván zvolal:

„Vaše Excelence, můj pane, odpyká u Pána za to, co teď tropí tento dobrý muž. Domnívám se, že tento don Quijote nebo don Blázen, či jak jej nazývají, není tak hloupý, jak by Vaše Excelence ráda viděla, dávajíc mu možnosti k větším ještě nesmyslům a bláznovstvím.“

Pak se duchovní obrátil k donu Quijotovi se slovy:

„A vy, hliněná hlavo, kdo vám namluvil, že jste potulným rytířem a že vítězíte nad obry a zajímáte lupiče? Odejděte v klidu a poslechněte mé rady: navraťte se domů, starejte se o děti, máte-li je, spravujte své jmění, nechte toulek světem, přestaňte se živit větrem a nebuďte pro smích všem známým a neznámým. Jak jste si proboha mohl vymyslit, že byli a jsou potulní rytíři? Kdepak žijí ve Španělsku nebo v Manchi obři nebo zbojníci, zakleté Dulciney a všechny ty nesmysly, které se o vás šíří?“

Don Quijote naslouchal pozorně radám ctihodného chlapíka a spatřiv, že zmlkl, vyskočil, zapomínaje na povinnou úctu k hostitelům a rozhněvaně s tváří zkřivenou zvolal… Jeho odpověď vyžaduje však zvláštní kapitoly.

KAPITOLA XXXIX.
o dalším průběhu úžasné a významné příhody paní Trojfaldové.

Každou poznámkou Sanchovou bavila se vévodkyně stejně, jako jí byl don Quijote pohněván; zakázal Sanchovi další mluvení a Dolorida pokračovala:

„Infantka pevně trvala na svém prvním rozhodnutí a neuhnula ani o krok, a tak vikář po dlouhém soudním řízení rozhodl v prospěch dona Clavija a dal mu ji za zákonnou manželku. To pohněvalo královnu, doňu Maguncii, matku Antonomasiinu tak, že za tři dny jsme ji pohřbili.“

„To tedy umřela?“ poznamenal Sancho.

„Samo sebou,“ odpověděl Trojfaldovec, „v Candayi není zvykem pochovávati živé, ale mrtvé.“

„Už se stalo, pane zbrojnoši, že pohřbili člověka v bezvědomí, myslíce, že jest mrtev,“ na to Sancho; „soudím, že by bylo pro královnu Maguncii lepší, kdyby byla pouze omdlela, neboť člověk, pokud je živ, mnoho napraví a zbrklost infantčina nebyla taková, aby si ji brala hned tak vážně. Kdyby si ta paní vzala za muže nějakého svého panoše nebo domácího sluhu, jak prý mnoho žen učinilo, byl by ovšem konec; ale provdala-li se za rytíře tak šlechetného a obratného, jak jste nám ukázala, skutečně, ta hloupost nebyla tak velká, jak se zdá; neboť podle pravidel mého pána zde přítomného, který mě nenechá lhát, mohou i rytíři, a zvlášť potulní, dosáhnouti titulu císařského jako učenci hodnosti biskupské.“

„Mluvíš pravdu, Sancho,“ pravil don Quijote, „neboť má-li potulný rytíř aspoň trošku štěstí, může se snadno státi nejmocnějším pánem pod sluncem. Ale pokračujte, paní Dolorido, nebot myslím, že teprve nyní nám prozradíte hořkost tohoto až dosud sladkého příběhu.“

„Ano, zhořkl,“ vzdychla paní hraběnka, „zhořkl tak, že i zeměžluč je sladší a vavřín chutnější. Královna tehdy zemřela, nejen omdlela, a my ji pohřbili, a sotva ji zakopali a my se s ní naposledy rozloučili, tu – quis talia fando temperet a lacrimis? – zjevil se nad hrobkou královninou na dřevěném koni obr Malambruno, strýc Magunciin, necita a zároveň čaroděj, aby pomstil svým uměním smrt své neteře, ztrestal drzost dona Clavija a nezřízenost Antonomasiinu; zaklel je hned na hrobě, ji v bronzovou opici a jej v strašného krokodýla z neznámého kovu, a mezi ně postavil sloup rovněž z kovu se syrským nápisem, který přeložen do candyštiny a nyní do španělštiny zní:

‚Tito dva drzí milenci nenabudou své původní podoby, dokud odvážný Manchan se se mnou neutká v souboji, neboť toto nevídané dobrodružství jest určeno peklem výhradně jeho odvaze.‘

Potom vytrhl z pochvy obrovskou šavli, uchopil mě za vlasy a tvářil se, jako by mi chtěl rozpárati hrdlo a utíti hlavu. Strachem se mi hlas zadrhl a byla jsem téměř bez sebe, přece však jsem se vzchopila ze všech sil a ustrašeným a smutným hlasem jsem mu řekla tolik věcí, že upustil od vykonání toho hrozného potrestání. Potom rozkázal, aby poslali pro ostatní dueni hradu, které zde vidíte; přeháněje naši vinu, urážlivě mluvil o povaze, špatném smýšlení a ještě horším jednání dvorských dam, svaluje vinu na všechny, ačkoliv jsem jednala špatně pouze já; oznámil nám, že nás potrestá nikoli na hrdlech, ale jiným trestem, rovnajícím se pro nás stálé občanské smrti. A ve chvíli, kdy to řekl, se nám zdálo, že se nám rozšiřují póry na tvářích a že nás někdo píchá jehlami do celého obličeje. Ihned jsme si pospíšily rukama do tváří a shledaly jsme, že vypadají tak, jak je nyní uhlídáte.“

Dolorida a ostatní dueni odkryly závoje a ukázaly obličeje celé vousaté, ty zrzavé, ony černé a zase bílé i jiných barev. Vévoda a vévodkyně předstírali úžas, don Quijote, Sancho žasli a ostatní přítomní byli ohromeni.

Trojfaldová mluvila dále:

„Tak se nám pomstil ten ničema a bídák Malambruno, zakryv naše jemné a půvabné tváře hrubými štětinami. Kéž by nebe bylo připustilo, aby nám raději svou ohromnou šavlí uťal hlavy, než aby zatemnil světlo našich lící touto srstí, neboť uvažte, pánové, (a chtěla bych, aby se při tom, co chci říci, moje oči staly prameny; ale přemýšlením o naší záhubě a mořem slz, jež prolily, vyschly a vyprahly naše oči jako plevy, a proto to říkám bez slz) táži se vás, kam se má uchýliti vousatá dueňa? Který otec nebo matka se nad ní ustrne? Kdo jí pomůže? Neboť, má-li i jemné tváře, ale obličej zhyzděný četnými vodičkami a líčidlem, stěží nalezne někoho, kdo by o ni stál; co má potom dělat, když odkryje tvář, a ta je jeden les? Ó dueni a družky moje, v nešťastné hodině jsme přišly na svět, ve zlé chvíli nás otcové zplodili.“

Po tomto zvolání se zdálo, že omdlévá.

KAPITOLA XLIV.,
jak se Sancho Panza stal vladařem a co podivného potkalo dona Quijota v zámku.

Prý stojí v originálu této historie, že překladatel přeložil tuto kapitolu jinak, než ji napsal Cide Hamete, který v ní žaluje sám na sebe, že vzal do rukou příběh tak suchý a volnost vylučující, jako je historie o donu Quijotovi; stále prý musí mluvit jen o něm a o Sanchovi a nesmí si dopřát odboček a epizod důležitějších a zábavnějších; praví, že věnovati stále svou mysl, ruku i pero jedinému předmětu a mluviti ústy pouze několika osob je námahou nesnesitelnou a nevýhodnou pro autora a že, aby ušel této nevýhodě, vypomohl si v první části několika povídkami, jako O nevhodně zvědavém a O zajatém setníkovi, které jsou jakoby nezávislé na ději, kdežto všechna ostatní vyprávění obsahují příhody dona Quijota sama a musila být vypsána. Také prý myslí, že mnozí, pozorně sledující rekovské činy dona Quijota, nevšimnou si povídek a přejdou přes ně buď spěšně, buď rozmrzele, aniž si uvědomí, co v nich je půvabu a umění, které by vynikly, kdyby povídky vyšly o sobě, mimo bláznovství dona Quijota a hloupost Sanchovu. Proto do této druhé části nemíní vložit samostatných povídek, ale několik vhodných epizod, vzešlých však z událostí samých, a i ty budou v počtu omezeném a stručné, jak jen možno. A poněvadž se omezuje a uzavírá do úzkých mezí vypravování, ač by byl schopen, mocen a vzdělán pojednati o celém vesmíru, žádá, aby jeho práce nebyla zneuznána a aby byl pochválen, ne snad za to, co napsal, ale za to, co vědomě nenapsal.

Pak pokračuje ve vypravování: po obědě toho dne, kdy byl dal Sanchovi rady, don Quijote mu je odevzdal písemně, aby si vyhledal toho, kdo by mu je přečetl; ale sotva mu je dal, už padly do rukou vévodových a vévoda je přečetl vévodkyni: oba se znovu podivili bláznovství i moudrosti dona Quijota. Pokračujíce v žertech poslali toho odpoledne Sancha s velkým průvodem na místo, jež proň mělo být ostrovem. Ten, komu byl Sancho svěřen, byl vévodův správce, muž rozumný a vtipný (kde není rozumu, není ani vtipu). Ten byl představoval hraběnku Trojfaldovou s obratností, o níž bylo psáno. A s touž obratností i na základě pokynů svých pánů, jak si má se Sanchem vést, vedl si podivuhodně.

Stalo se, že když Sancho spatřil toho správce, zdálo se mu, že má obličej jako Trojfaldová, i pravil obrátiv se k svému pánovi:

„Pane, ať si mě čert vezme, jak tu stojím spravedlivý křesťan, nepřiznáte-li, že tvář toho vévodova správce je docela tváří Doloridinou.“

Don Quijote pohlédl pozorně na správce a prohlédnuv jej řekl:

„Proč by tě měl bráti čert, Sancho, spravedlivého křesťana (ostatně nevím, co chceš říci); tvář Doloridy je sice tváří správcovou, ale proto ještě správce není Dolorida, protože kdyby byl, byl by v tom velký rozpor. Teď není chvíle na taková ověřování a také bychom se zapletli do zmateného labyrintu. Věř mi, příteli, že se potřebujeme vřele pomodliti k Pánu, aby nás oba osvobodil od zlých kouzelníků a zlých čarodějů.“

„To není žert, pane,“ odpověděl Sancho, „ale právě jsem ho slyšel mluvit a zdálo se mi, že mi zní zrovna do uší hlas Trojfaldové. Dobře, budu mlčet, ale dám si pozor od nynějška, neodkryji-li jiné znamení, aby potvrdilo nebo vyvrátilo mé podezření.“

„Tak bude dobře,“ řekl don Quijote, „a řekni mi o všem, co v tomto případě objevíš, i o všem, co tě potká ve vladařství.“

Sancho nakonec odjel s četnou družinou, oblečen za učence a zahalen v široký plášť ze světlé, vlnivé látky, s čepicí podobnou; seděl na mezku osedlaném za koně a za ním podle rozkazu vévodova šel jeho osel s postrojem a lesklými ozdobami z hedvábí. Sancho se co chvíli ohlížel po svém oslovi a byl tak spokojen v jeho společnosti, že by nebyl měnil s německým císařem. Při loučení políbil vévodovi a vévodkyni ruku a přijal požehnání od svého pána, který mu je udělil v slzách, a Sancho je přijal vzlykaje.

Laskavý čtenáři, nech v pokoji šťastně odjížděti dobrého Sancha a připrav se na dvě mírky smíchu, které ti připraví zpráva, jak si vedl ve svém úřadu, a zatím věz, co se stalo jeho pánovi té noci. Nezasměješ-li se tomu, alespoň otevři ústa k podivu, neboť dobrodružstvím dona Quijota musíme se buď diviti, buď smáti.

Vypravuje se tedy, že sotva Sancho odjel, don Quijote pocítil svou osamělost, a kdyby byl mohl jeho poslání odvolat a vladařství ho zbavit, byl by to učinil. Vévodkyně uviděla jeho smutek a tázala se po příčině: zda je to nepřítomnost Sanchova; a v domě jsou prý zbrojnoši, dueni i služebné, kteří mu poslouží k plné spokojenosti.

„Jest pravda, moje paní,“ odpověděl don Quijote, „že cítím nepřítomnost Sanchovu; ale to není hlavní důvod, proč se zdám smuten, a ze všech nabídek Vaší Excelence přijímám a vybírám jen dobrou vůli, s níž mi je činíte, jinak prosím Vaši Excelenci, aby mi dovolila v svém pokoji posloužiti si sám.“

„Opravdu,“ pravila vévodkyně, „tak to nesmí být; mají vám sloužit čtyři z mých služebných, hezké jako květ.“

„Pro mne by nebyly květem,“ odvětil don Quijote, „ale trnem, který by mi bodal do duše. Nevstoupí do mého pokoje ani nic podobného, leč by létaly. Jestliže mi chce Vaše Vznešenost i nadále prokazovati milosti, jichž nezasloužím, dovolte, abych si vedl po své vůli, ve svém pokoji sám si posloužil a postavil zeď mezi svoji chuť a cudnost. Nechci ztratit tento svůj zvyk pro štědrost, již mi Vaše Výsost chce prokázati. A rozhodně budu raději spáti oblečen, než bych dovolil, aby mě někdo svlékal.“

„Dosti, dosti, pane done Quijote,“ odpověděla vévodkyně; „co se mne týče, dám rozkaz, aby ani moucha nevstoupila do vašeho pokoje, natož služebná. Nejsem taková, abych mohla ublížit cudnosti pana dona Quijota, neboť – jak jsem seznala – jeho četným ctnostem vládne počestnost. Svlékejte se, Milosti, a oblékejte o samotě a po svém, kdykoliv si přejete; nikdo tomu nebude bránit a ve svém pokoji najdete nádobu nutnou pro toho, kdo spí v uzamčeném pokoji a nechce, by ho přirozená potřeba nutila odemknout. Ať žije sto tisíc let velká Dulcinea z Tobosa a ať se její jméno rozšíří po vší zemi, kdyžto zasloužila lásku rytíře tak statečného a počestného, a ať milostivá nebesa vnuknou srdci Sancha Panzy, vladaře našeho, chuť skončit brzo své pokání, aby se svět zase potěšil krásou tak velké dámy.“

Na to odpověděl don Quijote:

„Vaše Výsost promluvila, jak se na Výsost sluší, neboť v ústech šlechetných dam nemá býti nic nešlechetného. Šťastnější a známější po světě bude Dulcinea, protože ji Vaše Vznešenost pochválila, než kdyby ji chválili nejvýmluvnější lidé světa.“

„Dobře tedy, pane done Quijote,“ odvětila vévodkyně, „je čas povečeřet a vévoda asi už čeká. Pojďme, Milosti, k večeři a lehnete si záhy, neboť cesta, již jste včera vykonal do Candaye, byla dlouhá a jistě způsobila trochu únavy.“

„Necítím žádnou, paní,“ zněla odpověď dona Quijota, „neboť si troufám přísahat Vaší Excelenci, že jsem za celý život neseděl na koni klidnějším a rovnějšího kroku než Clavileño, a nevím, co mohlo přivésti Malambruna, aby se zbavil tak lehkého a dobrého zvířete a spálil je bez okolků.“

„Je možno,“ odvětila vévodkyně, „že litoval, že ublížil Trojfaldové a družkám i jiným lidem a že natropil zla jako čaroděj a kouzelník a že chtěl skoncovat se všemi nástroji svého povolání: proto spálil Clavileña jako nástroj hlavní, který ho nejvíce pokoušel, toulaje se po všech zemích; ale jeho popel, trofej nápisu a statečnost velkého dona Quijota de la Mancha jsou věčné.“

Don Quijote znovu poděkoval vévodkyni a po večeři odešel sám do svého pokoje, nedovoluje nikomu, aby vešel mu posloužit: tak se bál příležitostí, jež by ho mohly svést či donutit porušit počestnou věrnost, již zachovával své paní Dulcinei, stále maje na paměti výbornost Amadisa, květu a zrcadla potulných rytířů. Zamkl za sebou dveře, odstrojil se za světla dvou svíček, a když si stahoval punčochy, (ó neštěstí, nehodné takové osoby!) uklouzly mu ne vzdechy, ani něco jiného, co by bylo k úhoně jeho slušných mravů, ale asi dva tucty ok na punčoše, že se podobala mříži v okně. Milý pán se neobyčejně zarmoutil a byl by dal unci stříbra, kdyby byl měl v pokoji klubko zeleného hedvábí: povídám zeleného, protože punčochy byly zelené.

Zde zvolal Benengeli a napsal:

„Chudobo, chudobo, nevím, co pohnulo onoho velkého básníka cordovského, aby tě nazval ‚svatým darem, za nějž není vděku‘. Ač jsem Maur, vím ze styků s křesťany, že svatost záleží v milosrdenství, pokoře, víře, poslušnosti a chudobě; ale přesto praví, že Bohu je velmi blízek ten, kdo je pouze chudý, ne ovšem onou chudobou, o níž praví jeden z jejich největších svatých: ‚Mějte všechny věci své, jako byste je neměli‘ , neboť tu běží o chudobu duševní. Ale ty, chudobo pravá, o níž jedině mluvím, proč se obořuješ ráda na rytíře a šlechtice více než na jiné? Proč je nutíš záplatovat střevíce a nosit jeden knoflík kabátu hedvábný, druhý vlněný, třetí skleněný? Proč jejich límce musí být většinou vždy neškrobené a nesbírané?“

Z tohoto je zjevno, že nosit škrobené a sbírané límce je dávnou módou. Pak pokračoval:

„Ubohý je šlechtic, který aby uchoval důstojenství, jí špatně a tajně a dělá z párátka pokrytce, užívaje ho na ulici, ač nejedl nic, proč by musil čistit chrup. Ubohý je, pravím, kdo má citlivou čest a domnívá se, že na míli cesty poznají na něm spravovaný střevíc, propocený klobouk, opotřebovaný plášť a hladový žaludek!“

Tohle vše se vrátilo na mysl donu Quijotovi, když mu pustila oka; ale utěšil se při pohledu na pár cestovních bot Sanchem mu zanechaných, jež si umínil nazítří obout. Nakonec ulehl zamyšlen a smuten, stejně proto, že mu scházel Sancho, jako pro nenapravitelnou zkázu punčoch, které by byl zašil třebas i jinobarevným hedvábím, což je z nejpatrnějších znamení bídy, jež může projevit šlechtic za své dlouhé nouze. Zhasil svíce; nemohl usnout horkem, vstal tedy a otevřel trochu mřížované okno do pěkné zahrady a otvíraje uslyšel a ucítil někoho chodit a mluvit v zahradě. Jal se pozorně naslouchat.

Hlasy nad ním zazněly mocněji, takže uslyšel tato slova:

„Nenuť mne, Emerencie, do zpěvu, vždyť víš, že od chvíle, kdy onen cizinec vkročil do zámku a mé oči ho spatřily, neumím zpívat, leč pouze plakat. A spánek mé paní je spíše lehký než těžký a nechtěla bych za všechny poklady světa, aby nás zde nalezla. I kdyby však spala dále bez procitnutí, nadarmo bych zpívala, spí-li pevně a neslyší-li mne ten nový Eneáš, jenž přišel do mého kraje, by mě poranil.“

„Nedbej na to, milá Altisidoro,“ bylo odpověděno; „vévodkyně spí i všichni v tomto domě kromě pána tvého srdce, který probudil tvou duši; právě jsem uslyšela, jak otvírá mřížové okno svého pokoje, a bezpochyby je tedy vzhůru. Zpívej, ubožačko, tiše a něžně k harfě, a uslyší-li nás vévodkyně, vymluvíme se na horko.“

„O to neběží, Emerencie,“ odpověděla Altisidora, „ale o to, aby můj zpěv neprozradil mé srdce a aby ti, kdo nevědí o mocné síle lásky, mě neměli za lehkomyslnou a neslušnou dívku. Ale staň se cokoliv, lépe stud na líci než zranění v srdci.“

Hned potom bylo slyšet něžný zvuk harfy. Don Quijote při jejím zvuku ustrnul, neboť si okamžitě vzpomněl na nesčetná podobná dobrodružství s okny, mřížemi, zahradami a hudbou, vyznáními lásky a mdlobami, jak o nich byl četl ve svých už zničených rytířských románech. Hned si pomyslil, že nějaká vévodkynina dívka se do něho zamilovala a že z počestnosti musí svoji touhu tajit; bál se, aby nepodlehl, a rozhodl se v duchu, že se nedá; poroučeje se ze vší své mysli a vůle své paní Dulcinei z Tobosa rozhodl se vyslechnout hudbu, a aby naznačil, že poslouchá, napodobil kýchnutí, nad čímž se dívky nemálo zaradovaly.

Probravši a naladivši harfu Altisidora počala tuto romanci:

„Ach ty, jenž spíš na loži
na holandských polštářích,
v hlubokých snech trávíš noc
od soumraku k svítání.

Nejstatečnější z rytířů,
co jich Mancha zrodila,
ctnější, požehnanější
nežli zlato Arábie!

Poslyš dívku tesknící,
pěknou, ale nešťastnou,
která v světle tvých dvou svěc
cítí planout duši svou.

Hledáš dobrodružství jen,
nalézáš však cizí pláč,
zraňuješ a odpíráš
ranám, jež způsobils, lék.

Pověz, hochu statečný,
— kéž ti Bůh sám požehná —
zdali v Libyi ses zrodil
nebo v Jacy výšinách?

Zda tě hadi kojili,
zdali chůvou byly tvou
drsné rokle pralesů
nebo hrůzné strže hor?

Právem může Dulcinea
mladá, zdravá, statečná
chlubit se, že zkrotila
tygra, dravce divého.

Za to slavnou stane se
od Henares k Jaramě,
od Taja k Manzanares
z Pisnergy k Arlanze.

Hned bych vyměnila s ní
a nádavkem dala jí
svoje šaty nejlepší,
zlatou třásní zdobené.

Kéž bych náruč znala tvoji
neb aspoň tvým nad ložem
mohla hladit hlavu tvou
vyčesávajíc ti vlas.

Žádám příliš, nehodná
milosti tak významné:
nohy tvé bych laskala,
spokojena málem jsouc.

O šat bych se starala
a střevíce ze zlata
a z damašku punčochy,
plášť holandský bych ti dala.

A co perel přejemných,
každá jako oříšek;
rovných by jim nebylo,
za zázrak by platily.

Nehleď s skály Tarpejské,
jak zde hynu v požáru,
krutý manchský Nerone,
nerozněcuj ho už víc!

Dítě, něžná dívka jsem,
do patnácti chybí mi
ještě devět měsíců:
přísahám ti u své duše!

Nejsem křivá, nekulhám,
zdravé ruce obě mám
a mé vlasy liliové
k zemi samé splývají.

Ústa trochu orlí mám,
trochu vyhrnutý nos,
ale zoubky z topasu.
Krása má jde do nebes.

Posloucháš-li, slyšíš už,
krásnějších že hlasů není,
a co do mé postavy,
menší je než prostřední.

Všechny moje půvaby
kořistí jsou šípů tvých;
komornou jsem v domě tom,
Altisidora – mé jméno.“

Zde skončil zpěv poraněné Altisidory a počal údiv zbožňovaného dona Quijota, který k sobě s velkým povzdechem pravil:

„Proč mám jen býti tak nešťastným rytířem, že není dívky, aby se do mě nezamilovala, jak na mne pohlédne! Cožpak má býti tak krátké štěstí nevyrovnatelné Dulciney z Tobosa, že ji nenechají samotnu těšiti se z nesrovnatelné stálosti mé? Co na ní chcete, královny? Proč ji pronásledujete, císařovny? Proč na ni dotíráte, dívky čtrnáctileté a patnáctileté? Nechte ji, dovolte ubohé, ať zvítězí, ať se těší a raduje z osudu, který jí Amor uchystal vzdávaje jí mé srdce a odevzdávaje jí mou duši. Pohleď, dave zamilovaných, že jenom pro Dulcineu jsem cukrový a pro všechny ostatní pouze kamenný; pro ni jsem medem a pro vás pelyňkem. Pro mne jediná Dulcinea je krásná, rozumná, počestná, řádná a urozená, a ostatní jsou ošklivé, hloupé, lehké a špatného rodu. Příroda mě uvedla na svět, abych byl její a ničí jiný. Ať Altisidora pláče nebo zpívá, ať si zoufá dáma, pro niž mě ztloukli v zámku zakletého Maura! Já musím býti Dulcinein v každém případě, musím býti čistý, slušný a počestný přes všechny čarodějné moci světa.“

Přitom rázně zavřel okno a sklíčen i smuten, jako by ho bylo potkalo velké neštěstí, ulehl na lože, kde ho zatím necháme, neboť nás volá velký Sancho Panza chtěje počít své slavné vladaření.

KAPITOLA XLV.
o tom, jak se velký Sancho Panza ujal ostrova a jak počal vládnout.

Věčný objeviteli protinožců, pochodni světa, oko nebeské, „milý poháněči ochlazovačů“, Timbrie zde a jinde Foibe, zde střelče, jinde lékaři, otče Poezie, vynálezče Hudby, ty, jenž vždy vycházíš a nikdy nezapadáš, ač se nám zdá! K tobě mluvím, slunce, jehož pomocí člověk rodí člověka, tebe prosím, abys mi přálo a ozářilo temnotu mého rozumu, abych mohl líčiti bod za bodem vladaření velkého Sancha Panzy, neboť bez tebe se cítím sláb, neschopen a zmaten!

Sancho tedy dojel se vším svým průvodem do osady asi o tisíci obyvatelích, jež byla z nejlepších, které vévoda měl. Řekli mu, že se ostrov jmenuje Barataria, buď že se osada Barataria jmenovala, nebo poněvadž se k vládě dostal lacino7. Když dojeli k branám města, jež byly zavřeny, vyšla správa městská, aby je uvítala, zvony zvonily a všichni obyvatelé projevovali společně radost; s velkou nádherou dovedli Sancha do hlavního kostela k poděkování Bohu a potom mu za směšných obřadů odevzdali klíče městské a uznali ho za trvalého vladaře ostrova Baratarie. Kroj, vous, tloušťka a malá postava nového vladaře udivovaly všechen lid, který neznal čertovo kopýtko věci, i ty, velmi četné, kteří je znali.

Na konec jej vyvedli z kostela, přivedli k soudcovskému stolci, posadili jej naň a správce vévodův mu řekl:

„Je starým zvykem na tomto ostrově, pane vladaři, že ten, kdo se slavného toho místa ujímá, musí odpovědět na otázku, kterou mu položí a jež je trochu zapletená a nesnadná. Z odpovědi lid soudí na rozum svého nového vladaře, a buď se z jeho příchodu těší, nebo rmoutí.“

Za této řeči správcovy Sancho hleděl na četná velká písmena na protější zdi, a poněvadž neuměl číst, tázal se, co je to za malby na té stěně. Odpověď zněla:

„Pane, zde je napsáno a zaznamenáno, kterého dne se Vaše Výsost ujala ostrova, totiž: Dnes, toho a toho dne a měsíce roku toho a toho, ujal se vlády na ostrově pan don Sancho Panza a ať jí po mnoho let užívá.“

„Komupak říkají don Sancho Panza?“ ptal se Sancho.

„Vaší Výsosti,“ odvětil správce, „neboť na tento ostrov nevstoupil jiný Sancho než ten, který zde sedí v křesle.“

„Ale vězte, bratře,“ řekl Sancho, „že já nejsem don a žádný z mého rodu nebyl. Říkají mi prostě Sancho Panza, Sancho se jmenoval můj otec, Sancho děd a všichni byli Panzové, bez donů a bez doň. Zdá se mi, že na tomhle ostrově musí být víc donů než oblázků. Ale dost! Jako že mě Bůh slyší, možná, že budu-li čtyři dny vládnout, vyplení ty dony, vždyť je jich tolik, že musí trápit jako komáři. Dejte mi nyní tu svou otázku, pane správce, a já odpovím, jak nejlépe budu moci, a ať se lidé rmoutí, nebo nermoutí.“

V tom okamžiku vstoupili do soudní síně dva muži, jeden oblečen jako sedlák, druhý jako krejčí, neboť měl nůžky v ruce, a krejčí pravil:

„Pane vladaři, já a tento sedlák přicházíme před Vaši Milost z toho důvodu, že tento človíček přišel včera do mé dílny (neboť jsem, dovolíte-li vyučeným krejčím, buď Pánu Bohu chvála), dal mi kus sukna do rukou a zeptal se: ‚Pane, stačilo by tohle sukno na kapuci?‘ Já změřil sukno a řekl, že ano. On si asi myslil, jak si myslím já, a myslím správně, že mu chci ukrást kus sukna, neboť je lstivý a špatně smýšlí o krejčích; i pravil, abych se podíval, nestačí-li sukno na dvě kapuce. Uhodl jsem, co si myslí, a řekl jsem, že ano; a tu on, chlapík, když běží o hanebný úmysl, kapucí stále přidával a já stále sliboval, až jsme se zastavili na kapucích pěti. A nyní si pro ně právě přišel, já mu je dávám, ale on mi nechce zaplatit od práce, naopak chce, abych mu buď zaplatil, nebo vrátil sukno.“

„Je to všecko pravda, bratře?“ otázal se Sancho.

„Ano, pane,“ odpověděl muž, „ale dejte si, Milosti, ukázat těch pět kapucí, co mi ušil.“

„Ale ano,“ na to krejčí a vytáhnuv ihned ruku zpod pláště ukázal na ní pět kapucí navlečených na konečky prstů, řka: „Tady je pět kapucí, které na mně tento človíček chce, a u Boha i mého svědomí, že mi ze sukna nezbylo nic; dám dílo přehlédnout znalci řemesla.“

Všichni přítomní se smáli množství kapucí a novému sporu. Sancho se trochu zamyslil, pak řekl:

„Zdá se mi, že v tomhle sporu se nemá dlouho odkládat, ale spíše soudit zdravým rozumem; proto vynáším, že krejčí ztrácí plat za práci a sedlák sukno, a kapuce ať se rozdají uvězněným v žaláři a dost!“

Tento rozsudek vzbudil smích okolostojících; ale nakonec se stalo, co rozkázal vladař.

Před toho předstoupili dva starci; jeden z nich měl rákosovou hůl; muž bez hole řekl:

„Pane, kdysi jsem půjčil tomuto člověku deset zlatých dukátů pro dobrou vůli a dobrý skutek a s podmínkou, že mi je vrátí, až jej o ně požádám. Uplynulo mnoho dní a já je nežádal, abych ho tím neuvedl do větší nouze než ta, v níž byl v době půjčky. Ale protože se mi zdálo, že o placení nedbá, požádal jsem ho jednou, pak vícekrát, ale on nejen mi je nevrací, ale upírá je a tvrdí, že jsem mu nikdy deset zlatých dukátů nepůjčil, a pakliže přece ano, že mi je už vrátil. Nemám svědky ani na půjčku, ani na splacení, poněvadž mi nesplatil nic. Prosil bych, aby mu Vaše Milost dala přísahat, a bude-li přísahat, že mi je vrátil, odpouštím mu je zde i před tváří boží.“

„Co tomu říkáte, stařečku s holí?“ pravil Sancho.

Starý odpověděl:

„Přiznávám se, pane, že mi je půjčil, i skloňte, Milosti, svou hůl; a svěřuje-li věc mé přísaze, odpřisáhnu, že jsem mu je vrátil a splatil skutečně a doopravdy.“

Vladař sklonil hůl a vtom stařec s holí podal svou hůl druhému starci, aby mu ji podržel za přísahy, jako by mu tuze překážela; pak vložil ruku na kříž soudcovské hole, řka, že opravdu mu je vrátil z ruky do ruky a že je žalobce na něm žádá znovu, poněvadž si vrácení neuvědomil. Vida to velký vladař zeptal se věřitele, co praví na řeč odpůrcovu, a ten řekl, že pravděpodobně jeho dlužník mluví pravdu, neboť on ho má za poctivce a dobrého křesťana, a že on sám musil zapomenout, jak a kdy mu bylo splaceno, a že napříště už na něm nebude žádat nic. Dlužník vzal si zase svou hůl a ukloniv se hlavou odcházel ze soudní síně.

Sancho vida, jak odchází, jako by se nechumelilo, a patře též na trpělivost žalobcovu, sklonil hlavu k hrudi a opřev ukazovák pravice o obočí a nos zamyslil se na chvilku; pak zvedl hlavu a rozkázal, aby mu zavolali zpět starce s holí, jenž odešel. Přivedli ho a Sancho vida jej pravil:

„Dejte mi, dobrý muži, tu hůl; mám ji potřebí.“

„Velmi rád,“ odpověděl starý, „zde je, pane.“

A vložil mu ji do ruky. Sancho ji vzal a podávaje ji druhému starci řekl mu:

„Běžte s Pánembohem, už vám bylo zaplaceno.“

„Jak to, pane?“ odvětil stařec; „cožpak tahle hůl stojí za deset zlaťáků?“

„Stojí,“ řekl vladař, „a ne-li, jsem největší hlupák na světě. A teď uvidíme, mám-li vtipu, abych vládl celému království.“

Rozkázal, aby hned, u přítomnosti všech, byla hůl zlomena a otevřena. Učinili tak a uvnitř v holi našli deset zlatých dukátů.

Všichni byli udiveni a pokládali svého vladaře za nového Šalamouna. Tázali se ho, z čeho poznal, že v oné rákosce je deset dukátů, a on odpověděl, že když viděl, jak před přísahou stařec podává svou hůl žalobci pro chvíli přísahy a potom přísahá, že mu peníze vrátil skutečně a doopravdy, a jak svou hůl zase znovu od něho béře, přišlo mu na mysl, že žalované peníze jsou uvnitř holi. Z toho prý je vidět, že ač mnozí vládci jsou hloupí, Bůh je řídí v jejich soudech. Že ostatně slyšel faráře své vsi vyprávět příběh podobný, že má tak dobrou paměť, že by nebylo druhé takové na celém ostrově, kdyby nezapomínal na vše, nač si chce vzpomenout.

Nakonec starci odešli, jeden v hanbě, druhý s penězi, a přítomní se divili dál a ten, co zapisoval výroky, skutky a jednání Sanchovy, nemohl se rozhodnout, má-li jej mít za hlupáka, nebo chytráka.

Po skončení této pře objevila se před soudem žena pevně držící člověka v šatu bohatého dobytkáře a křičící:

„Spravedlnost, pane vladaři, spravedlnost, a nenajdu-li ji na zemi, půjdu si pro ni do nebes. Můj drahý pane vladaři, tento ničema mě přepadl v poli a užil mého těla, jako by to byl nevypraný hadr, a běda mně, uloupil mi, co jsem střežila víc než třiadvacet let, bráníc to před Maury i křesťany, domácími i cizinci. Zdali jsem byla proto tvrdá jako korkovník, bez porušení jako salamandr v ohni nebo vlna na trní, aby pak přišel takovýhle a bral mě do svých čistých rukou?“

„O to právě běží, má-li ten galán ruce čisté, nebo ne!“ pravil Sancho a obraceje se k muži vyzval ho, aby mluvil a odpověděl na obvinění té ženy. Ten, celý popleten, řekl:

„Pánové, jsem ubohý obchodník s prasaty a dnes ráno jsem prodal zde, v místě, s odpuštěním, čtyři prasata, která mi vynesla pro daně a smlouvání o něco míň, než zač stála. Vraceje se domů, do vsi, potkal jsem cestou tuhle paničku a čert, který všechno nalíčí a zplichtí, způsobil, že jsme si spolu zažertovali. Zaplatil jsem jí dost, ale jí to nestačilo, popadla mě a dovlekla až sem. Říká, že jsem jí učinil násilí, a lže, to přísahám nebo odpřisáhnu. Taková je pravda, ale více ani zrno.“

Tu se ho vladař otázal, zda má s sebou nějaké stříbrné peníze; on na to, že asi dvacet dukátů v záňadří, v koženém váčku. Sancho rozkázal, aby jej vytáhl a odevzdal na místě žalobkyni. On to učinil chvěje se. Žena jej přijala a s tisícem poklon všem a prosíc Boha za život a zdraví pana vladaře, který tak pečuje o nuzné sirotečky a panny, odcházela ze soudní síně, držíc měšec oběma rukama; ale dřív pohlédla dovnitř, jsou-li tam vskutku stříbrné. Sotva zmizela, řekl Sancho dobytkáři, kterému již tekly slzy a oči i srdce šly za váčkem: „Běžte, člověče, za tou ženskou a vezměte jí váček, i když se bude bránit, a vraťte se s ní sem!“ Neřekl to hloupému ani hluchému, protože muž vyletěl jako blesk a běžel za rozkazem.

Všichni přítomní byli zvědavi na výsledek pře a brzo potom vrátili se muž i žena, vpeření do sebe více než poprvé: ona měla sukni zdviženu a váček v klíně a muž se pral, aby jí jej vzal, ale nebylo to možné, tak se žena bránila, povykujíc:

„Spravedlnosti, Bože a světe! Pohleďte, Milosti, pane vladaři, na nestydatost a drzost toho ničemy, který mi před lidmi, na veřejné ulici chtěl vzít váček, který jste mi rozkázal dát.“

„A vzal vám jej?“ ptal se vladař.

„Kdepak vzal!“ na to žena, „spíš se nechám zabít, než abych dala váček! Kdežpak na mne! To by na mne musili jinší kocouři než tenhle šeredný ubožáček! Kleště a kladiva, palice a dláta mi jej z drápů nevyrvou, ba ani lví spáry! Spíš vypustím duši z těla!“

„To je pravda,“ řekl muž, „já se vzdávám a přiznávám se k porážce i vyznávám, že mi síly nestačí, abych jí jej vzal. Raději ji nechám.“

Tu pravil vladař ženě:

„Ukaž mi ten váček, ctnostná silačko!“ Ona mu jej ihned podala a on jej vrátil muži, řka k mužatce, jež si hrála na znásilněnou:

„Sestřičko, kdybyste byla tuhle sílu a statečnost, se kterou jste bránila měšec, ukázala, a třebas jen z polovice, v obraně svého těla, síly Herkulovy by vám nemohly učiniti násilí. Sbohem a ďas vás vezmi a nezdržujte se mi na tomto ostrově ani na šest mil okolo pod trestem dvou set ran bičem. Táhněte, povídám, žvanilko, nestydo a podvodnice!“

Žena se poděsila a odešla zahanbena a zarmoucena a vladař řekl muži:

„Běžte sbohem domů, človíčku, i s penězi, a od nynějška, nechcete-li o ně přijít, hleďte, aby se vám už nechtělo s nikým žertovat!“

Muž vykoktal své díky a odešel a přítomní znovu se obdivovali rozsudkům a výnosům nového vladaře. Vše to, v zaznamenání dějepiscově, bylo napsáno vévodovi, který čekal velmi toužebně.

Zůstavme zde milého Sancha, neboť velmi spěcháme k jeho pánovi, zneklidněnému hudbou Altisidořinou.

7 Barato = laciný. Pozn. překl.

KAPITOLA XLVI.
o strašném úděsu zvonečkovém a kočičím, který zažil don Quijote za hovoru o vášni zamilované Altisidory.

Zanechali jsme velkého dona Quijota tonoucího v myšlenkách probuzených v něm hudbou zamilované slečny Altisidory. Ulehl s nimi, ale jako by to byly blechy, nenechaly ho ani okamžik spát, ani zdřímnout, a k nim se mísily i myšlenky na punčochy. Ale poněvadž čas je lehký a žádná překážka ho nezdržuje, ujížděl jako jezdec na hodinách a velmi rychle přišlo jitro. Vida to don Quijote opustil měkké peří a hbitě oblékl svůj šat barvy kamzičí a obul své cestovní boty, aby schoval své ohavné punčochy. Navrch přehodil šarlatový plášť a hlavu pokryl čepicí ze zelného aksamitu, ozdobenou stříbrnými stuhami; přes ramena navlékl závěsník s dobrým svým a ostrým mečem, chopil se velkého růžence, který s sebou stále nosil, a velmi slavnostně a sebevědomě zamířil do síně, kde dleli vévoda s vévodkyní již ustrojeni a jako by naň čekali.

Když šel jednou z chodeb, nalezl tam Altisidoru s druhou dívkou, její přítelkyní, any na něj čekaly; jakmile Altisidora spatřila don Quijota, napodobila mdloby a její přítelkyně ji zachytila do klína a velmi hbitě se jí jala rozpínati život. Don Quijote, který na to patřil, řekl přistoupiv k nim:

„Už vím, z čeho pocházejí tyto nehody.“

„Já nevím,“ odpověděla přítelkyně, „protože Altisidora je nejzdravější dívka z tohoto domu, a pokud ji znám, nikdy jsem od ní neuslyšela vzdechu. Zatraceni buďte všichni potulní rytíři světa, jsou-li všichni nevděčníky! Běžte pryč, Milosti pane done Quijote, neboť pokud zde budete, ubohé dítě se nevzpamatuje.“

Na to odvětil don Quijote:

„Dejte mi, milostivá paní, donésti dnes večer do mého pokoje loutnu! Potěším tuto ubohou dívku, jak budu nejlépe moci, neboť na počátku lásky bývá osvědčeným lékem rychlé zklamání.“

S tím odešel, aby věc nezpozorovali lidé. Byl pár kroků, když omdlelá Altisidora přicházejíc k sobě řekla k své družce:

„Loutnu bude dobře mu přinést; don Quijote nás chce asi vyčastovat hudbou a ta nebude asi zlá, bude-li od něho.“

Potom odešly zpravit vévodkyni o tom, co se děje, a o loutně, jíž si žádá don Quijote. Vévodkyně nadmíru rozveselena umluvila s vévodou i svými komornými žertík spíš směšný než škodlivý a velmi vesele se čekalo na noc, která se dostavila stejně rychle jako den strávený vévodou a vévodkyní v jadrném hovoru s donem Quijotem.

Toho dne poslala vévodkyně skutečně a vážně jedno z pážat (které bylo v lese hrálo osobu začarované Dulciney) k Tereze Panzové s listem od jejího manžela Sancha Panzy a s balíkem šatů, jež jí byl zanechal, aby je odeslala, a uložila mu, aby jí přineslo řádnou zprávu o všem, co se s ní děje.

Po tom všem, když přišla jedenáctá hodina noční, don Quijote nalezl v svém pokoji loutnu; naladil ji, otevřel okno a ucítil lidi v zahradě. Probrav struny loutny a zladiv ji znovu, jak nejlépe uměl, odplivl, odkašlal a hlasem sice chraptivým, ale dobře nasazeným zpíval tuto romanci, složenou jím samým toho dne:

„Prudká lásky vášeň často
rozum náš základů zbaví,
prostředkem jí k tomu slouží
bezstarostná zahálčivost.

Ale šití, pilná práce,
stálé zaměstnání bývá
lékem proti tomu jedu
milostného soužení.

Jsou-li dívky zdrženlivé,
toužíce být manželkami,
počestnost je jejich věnem,
zároveň i jejich slávou.

Rytíři, již bloudí světem,
i ti, co u dvora žijí,
s rozpustilými se baví,
z poctivých však ženy volí.

Známy jsou nám lásky ranní,
hosté snadno probudí je;
ale hned tu jejich západ,
rozloučení – konec jejich.

Láska snadno roznícená,
která zítřek nepřetrvá,
v duši stopy nezanechá,
ani obrazu hlubšího.

Na obraze obraz druhý
není zvykem malovati,
a kde jedna krása vládne,
druhá kořen nezapustí.

Dulciney z Tobosa
v hladké ploše ducha svého
vidím obraz vmalovaný,
který věky nesetřou.

Věrnost duší milujících
vlastností je nejcennější,
skrz ni Láska divy činí,
do své výše pozvedá je.“

Když byl don Quijote na tomto místě svého zpěvu, jemuž naslouchali vévoda s vévodkyní, Altisidora i všichni zámečtí lidé, spustili náhle z ochozu přímo nad oknem dona Quijota provaz, na němž bylo uvázáno víc než sto zvonečků, a za nimi vysypali velký pytel koček, které měly také uvázány kol krků menší zvonečky. Takový byl rámus zvonečků a mňoukání koček, že vévodové sami, ač vymyslili ten žert, byli překvapeni a odvážný don Quijote div neomdlel. Osud chtěl, aby dvě nebo tři kočky vnikly oknem pokoje a pobíhaly v něm tak, že se podobaly řádícímu zástupu ďáblů. Zhasily v pokoji hořící svíčky a hledaly, kudy by unikly. Potřásání provazem se zvonci nepřestávalo a většina obyvatelů zámku, nevědouce oč běží, čekala v napětí a údivu.

Don Quijote se zdvihl a uchopiv meč jal se bodat mříží, volaje hlasitě:

„Vari, zlí čarodějové! Vari, kouzelnická lůzo! Jsem don Quijote de la Mancha a proti mně nic nezmohou a nepořídí vaše zlobné úmysly.“

A obraceje se po kočkách, které se honily pokojem, bodal po nich; utekly k mříži a tudy prchly až na jednu, jež přivedena do úzkých ranami dona Quijota, vskočila mu do tváře a zaťala se mu do nosu drápy i zuby, takže don Quijote dal se z bolesti do křiku, jak jen mohl. Vévoda i vévodkyně, slyšíce to a vědouce, oč asi běží, velmi rychle přiběhli do jeho pokoje a otevřevše hlavním klíčem spatřili ubohého rytíře namáhat se ze všech sil strhnout kočku z obličeje. Vstoupili se světlem a uviděli nerovný boj. Vévoda se měl ku pomoci, ale don Quijote křičel:

„Nechte mi jej! Zůstavte mne samotna proti tomu ďáblu, tomu čaroději, tomu kouzelníku! Já jej naučím, kdo je don Quijote de la Mancha.“

Ale kočka se nestarala o hrozby, prskala a škrábala. Konečně mu ji vévoda odtrhl a vyhodil mříží. Don Quijote zůstal s podrápanou tváří a pohmožděným nosem, ale přes to velmi rozhněván, že ho nenechali dokončit bitvu, již započal s tím ničemným čarodějem.

Dali přinést třezalkového oleje a sama Altisidora mu obvázala sněžnýma rukama všechna zraněná místa a při tom mu tiše řekla:

„Všechna tato neštěstí tě pronásledují, zatvrzelý rytíři, za hřích tvé krutosti a tvrdohlavosti. A dejž Bůh, aby tvůj zbrojnoš Sancho zapomněl se bičovat, aby nikdy nevyšla ze zakletí ta tvoje milovaná Dulcinea, aby ses s ní nepotěšil, ani s ní nevešel v manželské lože, alespoň pokud budu živa já, jež tě zbožňuji.“

Na to vše don Quijote neodpověděl slovem, ale hluboce vzdychl; pak se natáhl na postel, děkuje vévodům za pomoc, ne snad že by byl měl strach z té kočičí, čarodějné a zvonivé lůzy, ale poněvadž si byl vědom, že mu přišli pomoci s dobrým úmyslem.

Vévodové jej nechali odpočívat a odešli, rozmrzeni špatným koncem žertu; neboť si nepomyslili, že to dobrodružství přijde donu Quijotovi tak draze: stálo ho pět dní pobytu v pokoji a na loži, kdež se mu přihodilo jiné dobrodružství, chutnější než předešlé. Ale dějepisec jeho nechce je vypravovat hned, ale běží za Sanchem Panzou, který si vedl velmi dbale a vtipně ve svém vladařství.

KAPITOLA XLVII.,
kde je pokračováno o tom, jak si vedl Sancho Panza ve svém vladaření.

Vypravuje historie, že ze soudní síně odvedli Sancha Panzu do skvostného paláce, kde ve velké síni bylo prostřeno ke královské a čisté hostině. Jakmile Sancho vstoupil, zazněla hudba a čtyři pážata nabídla mu vody na ruce, což Sancho velmi vážně přijal. Hudba ztichla, Sancho si sedl v čelo stolu, neboť jiného křesla a jiného příboru tu nebylo. Vedle něho se postavil člověk, z něhož se později vyklubal lékař, s hůlkou z velrybí kostice v ruce.

Zvedli nádherný a bílý ubrus, jímž bylo přikryto ovoce a mnoho talířů různých jídel. Člověk, který se zdál studentem, pomodlil se požehnání a páže přivázalo Sanchovi ubrousek s obrubou. Jiný, který konal službu prvního číšníka, posunul mísu s ovocem. Ale sotva si vladař ukousl, muž s hůlkou se jí dotkl mísy a ihned s neobyčejnou rychlostí byla odnesena. Ale číšník mu přinesl jinou, s dalším jídlem. Sancho se ho chystal okusit, ale dřív než se k němu dostal a je okusil, už se ho dotkla hůlka a páže je odklidilo stejně rychle jako ovoce. Sancho se nad tím pozastavil a hledě na všechny, ptal se, má-li se snad při onom jídle jíst jako při kejklířském představení.

„Nemá se jísti jinak, pane vladaři,“ odpověděl člověk s hůlkou, „než jak je zvykem a obyčejem na jiných ostrovech, kde jsou vladaři. Já jsem, pane, lékař a jsem na tomto ostrově vydržován, abych léčil jeho vladaře, i pečuji o jejich zdraví víc než o vlastní, studuje dnem i nocí a zkoumaje založení vladařovo, abych jej uzdravil v případě nemoci. A především bdím nad jeho obědy a večeřemi, nechávaje ho jísti to, co se mi zdá mu svědčit, a bera mu, o čem myslím, že škodí a kazí žaludek. Proto jsem rozkázal odnésti ovoce, neboť je příliš vlhké, a stejně i mísu s dalším jídlem, neboť bylo příliš teplé a obsahovalo mnoho koření, po němž roste žízeň; ten pak, kdo příliš pije, ničí a stravuje kapalnou podstatu těla, na níž závisí život.“

„Je-li tomu tak, tahle mísa pečených koroptví, které jsou, jak vidím, dobře připraveny, mi nijak neuškodí.“

Na to lékař:

„Z těch nepojí pan vladař, pokud budu živ!“

„Jak to?“ řekl Sancho.

Lékař odpověděl:

„Poněvadž náš učitel Hippokrates, polární hvězda a světlo Medicíny, dí v jednom svém aforismu: Omnis saturatio mala, perdricis autem pessima, to jest: Každé přesycení je zlé, ale koroptví nejhorší.“

„Má-li se to tak,“ pravil Sancho, „podívejte se, pane doktore, které z jídel na tomto stole mi nejvíc poslouží a nejméně uškodí, dejte mi z něho a nešťouchejte mi do něho hůlkou! Neboť, u života vladařova, kterého mi Bůh popřej, umírám hladem a brát mi jídlo, i když se to panu doktorovi nelíbí a ať říká cokoliv, znamená mi spíš života ukracovat než přidávat.“

„Máte pravdu, Milosti pane vladaři,“ na to lékař, „a tudíž se mi zdá, že Vaše Milost nesmí jísti z tamhleté králičí sekané, neboť to je nebezpečné jídlo. Z této telecí by se mohlo okusiti, kdyby nebyla pečená a s omáčkou; v tomto stavu však ne!“

I řekl Sancho:

„Tamhleta mísa trochu dál, co se z ní kouří, bude asi olla podrida, a protože v té jsou smíchány vždy věci nejrůznější, jistě v ní najdu něco, co mi zachutná i prospěje.“

„Absit,“ pravil lékař, „vzdal se nás, špatná myšlenko! Není na světě věci horšího druhu než olla podrida. Olly podridy jsou dobré pro kanovníky, školské rektory nebo pro sedláky na svatbě, ale pryč s nimi ze stolů vladařských, kam patří jen všecko nejlepší a jemné. Je to proto, že všude a kýmkoliv jsou nejvíce ceněny léky prosté a ne složité, neboť v prostých nemůže býti omylu, ale v složitých ano pro množství věcí, z nichž jsou složeny. Co podle mého názoru by měl nyní pan vladař pojísti, aby si zachoval a upevnil zdraví, je sto oplatků a pár jemných řízků z kdoule, které ustálí žaludek a pomohou trávení.“

Sancho slyše to opřel se o lenoch křesla, změřil si několikrát lékaře a vážným hlasem se ho zeptal, jak se jmenuje a kde studoval. Ten odpověděl:

„Jmenuji se, pane vladaři, doktor Petr Škrobenec z Aguera a pocházím z osady Tirteafuera8 mezi Caraculem a Almodóvarem del Campo, trochu napravo, a mám hodnost doktora univerzity v Osuně.“

Na to Sancho, celý vzteklý, odpověděl:

„Tak, pane doktore Petře Škrobenče z Aguera, které čert vezmi, rodáku z Tirteafuera, napravo, když jdeme z Caracuela do Almodóvaru, v Osuně vyštudovaný, kliďte se odtud, sic vezmu hůl, jako že slunce svítí, a vymlátím, počínaje vámi, všechny doktory z ostrova, nebo aspoň ty, o kterých poznám, že jsou hlupáci. Protože doktorům moudrým, zkušeným a rozumným se pokloním a budu je ctít za lidi boží. Ale opakuji, ať zmizí Petr Škrobenec, nebo chytnu křeslo, na kterém sedím, a dám mu s ním do hlavy; a až se mne zeptají u dvora, omluvím se, že jsem posloužil Bohu a zabil špatného lékaře a veřejného kata. A teď mi dejte najíst, nebo si nechte vladařství, protože úřad, v kterém se člověk nenají, nestojí za zlost.“

Lékař se poděsil vida hněv vladařův a chtěl se uklidit ze síně, když vtom zazněla poštovská trubka na ulici a vrchní číšník přistoupiv k oknu vrátil se, řka:

„Přichází kurýr od pana vévody, nese jistě nějakou důležitou zprávu.“

Kurýr vstoupil zpocen a unaven a vytáhnuv ze záňadří složený list vložil jej do rukou vladařových. Sancho jej odevzdal správci a rozkázal mu přečíst adresu, jež zněla:

„Donu Sanchu Panzovi, vladaři ostrova Baratarie, do jeho vlastních nebo tajemníkových rukou.“

Sancho se na to zeptal:

„Kdo je tu mým tajemníkem?“

Jeden z přítomných odpověděl:

„Já, pane, neboť umím číst a psát a jsem Biskajec.“

„To ovšem,“ řekl Sancho, „byste mohl být tajemníkem třeba sama císaře. Otevřete list a podívejte se, co v něm stojí!“

Novopečený tajemník poslechl a seznámiv se s dopisem pravil, že běží o věc soukromou. Sancho rozkázal, aby byla síň vyprázdněna a aby zůstali jen správce a vrchní číšník; ostatní, i lékař, odešli. Potom tajemník přečetl tento dopis:

„Došlo mému sluchu, pane done Sancho Panzo, že nepřátelé moji a tohoto ostrova chtějí naň jedné noci podniknouti zuřivý útok. Je třeba bdít a míti se na pozoru, aby vás nepřekvapili. Také jsem se dozvěděl skrze bezpečné zvědy, že do osady přijdou čtyři přestrojení, aby vás zavraždili, neboť se bojí vaší bystrosti. Otevřete dobře oči a všímejte si, kdo s vámi přichází mluviti, a nejezte, co vám nabídnou. Budu se snažiti vám pomoci, dostanete-li se do nesnází, a veďte si ve všem, jak očekávám od vašeho rozumu.

Psáno zde, 16. srpna, o čtvrté ranní.

Váš přítel vévoda.“

Sancho byl ohromen i ostatní se tak tvářili; Sancho se obrátil k správci: „Čeho je potřebí nejdřív, a to hned, je vsadit do vězení doktora Škrobence. Neboť má-li mě někdo zabít, je to on, a to smrtí bídnou a nejhorší, totiž hladem.“

„Také,“ řekl vrchní číšník, „myslím, aby Vaše Milost nejedla z toho, co je na stole, protože to nabídly jeptišky, a jak se říká, za křížem se skrývá čert.“

„Neříkám, že ne,“ odpověděl Sancho, „a teď mi dejte kus chleba a čtyři libry hroznů, protože do těch se jed nedostane. Opravdu, bez jídla nevydržím, a máme-li být hotovi k bojům, které nám hrozí, musíme být řádně krmeni, protože žaludek nosí srdce, a ne srdce žaludek. Vy, tajemníku, odpovězte vévodovi, mému pánu, že se stane vše, co poroučí a jak to poroučí, bez chyby. Napište, že líbám ruce své paní vévodkyni a že ji prosím, aby nezapomněla poslat můj list a balík mé ženě Tereze Panzové, že mi tím prokáže velkou milost a já se vynasnažím sloužit jí, pokud mi síly stačí. A k tomu můžete připojit, že líbám i ruku svému pánu donu Quijotovi de la Mancha, aby viděl, že nejsem nevděčník. Vy konečně, jakožto dobrý tajemník a dobrý Biskajec, můžete přidat, co si přejete a co je nejspíše vhod. A teď pryč s těmihle ubrusy a dejte mi jíst a já si poradím se všemi špehouny, vrahy a čarodějníky, co jich proti mně i ostrovu přijde.“

Vtom vstoupil panoš a řekl: „Je tu jakýsi žadatel z vesnice a chce mluvit s Vaší Milostí o věci prý velmi důležité.“

„To je divné,“ řekl Sancho, „s těmihle žadateli. Je možné, aby byli tak hloupí, že nevidí, že nemají chodit se svými žádostmi v podobnou chvíli? Cožpak my vladaři a soudcové nejsme lidi z masa a krve a nepotřebujeme mít klid, pokud nutnost žádá, či chtějí snad, abychom byli z mramoru? Bůh ví a na mou duši, že, potrvá-li má vláda (ale ona ne, jak se mi podobá), dám položit na lavici nejednoho žadatele. Teď řekněte tomu člověku, ať vejde! Ale všimněte si dřív, není-li to jeden ze špehounů nebo můj vrah!“

„Nikoliv, pane,“ odpovědělo páže, „je to nějaký blbeček, a ať mě mají za hloupého, není-li dobrý jako chléb.“

„Zbytečné obavy,“ pravil správce, „vždyť tu jsme všichni.“

„Bylo by možno,“ zeptal se Sancho číšníka, „abych teď, když tu není doktor Petr Škrobenec, snědl něco důkladného a podstatného, a třebas i kousek chleba s cibulí?“

„Večer u večeře si, Milosti, nahradíte, co chybělo u oběda, a budete spokojen a odškodněn,“ řekl číšník.

„Dej Bůh!“ odpověděl Sancho.

Vtom vešel sedlák slušného vzezření a na sto honů bylo vidět, že je poctivý a dobromyslný. První, co řekl, bylo:

„Kdo je ten pan vladař?“

„Kdo jiný,“ na to tajemník, „než kdo sedí v křesle?“

„Pokorně se mu tedy klaním,“ pravil sedlák. A pokleknuv žádal o ruku k políbení. Sancho odepřel a rozkázal mu zvednout se a pronést přání. Sedlák vstal a řekl:

„Já jsem, pane, sedlák a pocházím z Miguelturry, osady na dvě míle od Ciudad Real.“

„Začíná to už zas jako s Tirteafuerou,“ pravil Sancho; „mluvte, bratře! Mohu vám říci, že znám docela dobře Miguelturru a že není odtamtud daleko do naší vsi.“

„Je to tak, pane,“ pokračoval sedlák, „já jsem z milosrdenství božího ženat v klidu a pokoji podle svaté církve římskokatolické. Mám dva syny studenty, mladší bude už bakalářem, starší licenciátem. Jsem vdovcem, neboť žena mi umřela, či spíš mi ji zabil špatný lékař, který jí dal projímadlo, když byla těhotná: kdyby Bůh byl dovolil, aby dítě přišlo na svět a bylo chlapec, dal bych ho vystudovat doktorem, aby nezáviděl bratřím, bakaláři a licenciátovi.“

„To tedy,“ povídal Sancho, „kdyby vaše žena nebyla umřela, nebo kdyby ji byli nezabili, nebyl byste teď vdovcem.“

„Ne, pane, právě že ne,“ odpověděl sedlák.

„To jsme něco zvěděli,“ na to Sancho; „ale dál, bratře, teď je spíš čas ke spaní než k jednání.“

„Tak tedy,“ pokračoval sedlák, „můj syn, co má být bakalářem, se zamiloval v naší vesnici do děvčete, Clary Perleriny, dcery Ondřeje Perlerina, velmi bohatého sedláka. A to jméno Perlerino není rodné, ale nesou je, poněvadž všichni z toho rodu mají dnu9, ale místo Perláticos jim říkají trochu lépe Perlerinos. Mám-li říci pravdu, děvče je jako perla z východu a z pravé strany je jako polní květ; z levé tak ne, protože jí chybí oko, po neštovicích. A ač má i v tváři mnoho velkých důlků, ti, co jsou do ní zamilováni, říkají, že to nejsou důlky, ale hroby pro duše jejích milenců. Je tak čistotná, že aby si nezamazala obličej, nosí nos, jak se říká, vyhrnutý, že se zdá, jako by jí z tváře unikal; ale přitom je tuze hezká, protože má velká ústa, a kdyby jí v nich nechybělo deset nebo dvanáct zubů a stoliček, mohla by přijít mezi nejhezčí a ještě vyniknout. O rtech ani nemluvím, protože jsou tak jemné a něžné, že kdyby se mohly hoblovat, byla by z nich hoblovaček hromada; ale protože mají jinou barvu, než mají rty obyčejně, jsou jako zázračné, neboť jsou pruhovány modře, zeleně a fialově. Odpusťte mi, pane vladaři, že tak podrobně popisuji tu, která se nakonec má stát mou dcerou. Mám ji rád a líbí se mi.“

„Popisujte si, co chcete,“ řekl Sancho, „neboť já si popisy libuji, a kdybych byl obědval, nebylo by pro mne lepšího zákusku než vaše podobizna.“

„Tím mohu posloužit,“ odpověděl sedlák, „dostaneme se k němu, nejsme-li u něho ještě. Povídám, pane, že kdyby se mohla vypovědět její krása a urostlost, bylo by to k podivení. Ale není to možno, protože je pokřivlá a sražená a má kolena u nosu a při tom všem je vidět, že kdyby se mohla narovnat, vrážela by hlavou do stropu. A už by byla podala ruku k zasnoubení mému bakaláři, ale nemůže ji natáhnout, protože ji má zkroucenou, ale přec jen pěknou a dobře rostlou, s dlouhými a žlábkovanými nehty.“

„To je pěkné,“ řekl Sancho, „a dejte pozor, bratře, už jste ji vymaloval od hlavy k patě. A co si teď přejete? Rovnou k věci bez dlouhých okolků, zdržování a rozkladů!“

„Chtěl bych, pane,“ odpověděl sedlák, „aby mi Vaše Milost laskavě dala doporučující list pro otce dívčina s žádostí, aby se konaly ty svatby, poněvadž si jsme rovni v statcích pozemských i v darech přirozených. Protože, abych řekl pravdu, pane vladaři, můj syn je posedlý a není dne, aby ho třikrát nebo čtyřikrát netýrali zlí duchové. Jednou spadl do ohně a od té doby má obličej vrásčitý jako pergamen a oči trochu uslzené a vlhké. Ale povahu má andělskou, a kdyby sám do sebe nebušil a netloukl pěstmi, byl by učiněný blahoslavený.“

„Chcete ještě něco, člověče?“ zeptal se Sancho.

„Chtěl bych,“ řekl sedlák, „ale bojím se to říci; ale co, konečně, ať to ve mně neplesniví. Rád bych tedy, milostivý pane, abyste mi dal tři sta nebo šest set dukátů jako příspěvek na věno mého bakaláře, chci říci příspěvek na založení domácnosti, protože, konečně, mají žíti sami pro sebe, neodkázáni na vrtochy obou otců.“

„Více nechcete už nic?“ pravil Sancho, „řekněte jen, bez bázně a strachu!“

„Už docela nic,“ na to sedlák.

Sotva to řekl, Sancho vyskočil, popadl křeslo, na kterém seděl, a zvolal:

„Sprosťáku venkovský a protivný, nezmizíte-li ihned z mé přítomnosti, vsadím se, že vám tím křeslem rozbiji a rozmlátím hlavu! Kurví synu, cos popisoval sama čerta, v tuhle dobu na mne jdeš o šest set dukátů? Kde je mám vzít, smrade? A nač bych ti je dával, i kdybych je měl, lumpe a hlupáku? Co je mi do Miguelturry a do všech Perlerinů? Táhni, povídám, sic při životě vévody, svého pána, udělám, co jsem řekl! Ty jsi z Miguelturry, ale z pekla tě sem, darebáku, poslali mě pokoušet. Řekni mi, lotře, ještě nevládnu den a půl, a už chceš, abych měl šest set dukátů?“

Číšník dal znamení sedlákovi, aby se vzdálil, a ten poslechl s hlavou sklopenou, a jak se zdálo, boje se, aby vladař nesplnil svou hrozbu: umělť ničema velmi dobře svou úlohu.

Nechme však Sancha ve zlosti a mír buď okolo něho, vraťme se pak k donu Quijotovi, jehož jsme opustili s obvázaným obličejem, an si léčí kočičí rány, z nichž se neuzdravil po osm dní. Jednoho z těch dnů se mu přihodilo, co Cide Hamete míní vypravovat přesně a pravdivě, jako vůbec věci této historie, i když jsou sebenepatrnější.

8 Slovní hříčka; T. znamená: kliď se odtud. Pozn. překladatele.

9 Perlático = nemocný dnou. Pozn. překladatele.

KAPITOLA XLIX.
o tom, co se stalo Sanchu Panzovi při toulce ostrovem.

Zůstavili jsme velkého vladaře rozzlobeného a hněvivého z povídavého a lstivého sedláka, který si z návodu správce navedeného vévodou tropil ze Sancha žerty; ale ten se nedal nikomu, ač byl jen drsný a nevzdělaný prosťák, a řekl všem přítomným i doktoru Petru Škrobencovi, jenž jakmile bylo odbaveno osobní vévodovo psaní, vrátil se hned do síně:

„Teď opravdu chápu, že soudci a vladaři musí nebo mají být ze železa, aby necítili dotěrnost žadatelů, kteří v každou hodinu a v každý čas chtějí být slyšeni a vyslyšeni a starají se jen o svou záležitost nedbajíce ničeho jiného. A jestliže je ubohý soudce nevyslechne a oslyší, buď že nemůže, buď že není právě hodina vyhrazená slyšení, proklínají ho a reptají, hledají na něm špatnosti a i pomlouvají jeho rod. Hloupý, nesvědomitý žadateli, nespěchej tolik, počkej, až na tebe dojde, a dbej doby vyhrazené jednání, nechoď v čas jídla ani v čas spánku, neboť soudcové jsou z masa a kostí a musí dopřát přírodě, oč právem žádá; to ovšem neplatí o mně, který nedávám své přírodě ani najíst dík panu doktoru Petru Škrobenci z Tirteafuery, zde přítomnému, jenž chce, abych umřel hlady, a tvrdí, že tato smrt je životem, a kéž Bůh dá takový život jemu a jemu podobným, totiž špatným lékařům, neboť dobří zaslouží palmu a vavřín.“

Všichni, kdo znali Sancha Panzu, byli udiveni slyšíce jej mluvit tak vkusně a nevěděli, čemu to přičíst, leda tomu, že hodnosti a důležitá poslání buď rozum bystří, buď jej ohlupují. Nakonec mu doktor Petr Škrobenec z Aguera a Tirteafuery slíbil večeři před nocí, ač se to příčilo všem aforismům Hippokratovým. Vladař se upokojil a čekal velmi toužebně na večer a hodinu k jídlu; ač se mu zdálo, že čas stojí a nehýbá se z místa, přece přišla chvíle vytoužená, kdy mu dali k večeři sekané hovězí s cibulí a vařené nožky z telete už nemladého. Dal se do všeho s větší chutí, než kdyby byl dostal milánské jeřáby, římské bažanty, moronské koroptve nebo husy z Lavajos, a za jídla řekl obrátiv se k doktorovi:

„Hleďte, pane doktore, od nynějška se nestarejte shánět pro mne k jídlu lahůdky a jemnosti, poněvadž to by vyvrátilo můj žaludek z jeho kolejí, protože je zvyklý na kozí, hovězí, uzené, solené, řepu a cibuli; dají-li mu náhodou nějaké pochoutky, přijímá je s nechutí a někdy i s ošklivostí. Vrchní číšník mi může přinést to, čemu říkají ollas podridas, to voní tím líp, čím je to starší, a může mi tam zamíchat a přidat, co chce, jen když to bude k jídlu; já se mu odvděčím a zaplatím mu jednou. A ať si nikdo ze mne netropí šašky, protože buď jsme, nebo nejsme: žijme všichni a jezme v dobré shodě a míru, neboť vychází-li slunce z boží vůle, vychází pro všechny. Budu vládnout tomuto ostrovu na prospěch práva a bez úplatků a každý ať má oči otevřené a dá si na sebe pozor, neboť vám pravím, že čert nespí, a budu-li jen mít příležitost, uhlídáte divy. Buďte z medu a mouchy vás snědí.“

„Zajisté, pane vladaři,“ řekl vrchní číšník, „máte mnoho pravdy, co jste řekl, a já vám nabízím jménem všech obyvatel tohoto ostrova službu přesnou, lásku a dobrou vůli, neboť mírný způsob vlády, který ve svých zásadách Vaše Milost nastínila, nedovolí jim konat nebo myslit něco na úkor Vaší Milosti.“

„Věřím tomu,“ odpověděl Sancho, „a byli by hlupáci, kdyby konali nebo myslili něco jiného. A opakuji, aby se dbalo na výživu mou i výživu mého osla, na čemž v tomto případě nejvíce záleží, a až přijde hodina, vyjedeme na obhlídku. Je totiž mým úmyslem vyčistiti tento ostrov od všeho neřádu a tuláků a lidí lenošivých a špatných. Vězte, přátelé, že tuláci a lenoši jsou ve státu jako trubci v úlech, kteří jedí med tvořený včelami dělnicemi. Mám v úmyslu podporovat sedláky, zachovávati výsady šlechtické, odměňovat ctnostné a zvláštně ctít náboženství a čest kněžstva. Co se vám zdá, přátelé? Říkám něco kloudného, nebo to nemám v hlavě v pořádku?“

„Vaše Milost mluví tak,“ řekl správce, „že jsem udiven, jak člověk bez studií jako vy, Milosti, neboť, myslím, jste nestudoval vůbec, může říci tolik věcí plných moudrosti a důvtipu, tak přesahujících vše, co od vašeho rozumu očekávali ti, co nás sem poslali, i my, kteří jsme sem přišli. Každý den lze vidět na světě nové věci: žerty se mění v pravdu a posměváčkové jsou sami uváděni v posměch.“

Přišla noc a vladař povečeřel s dovolením pana doktora Škrobence. Vstali k obchůzce; Sancho vyšel se správcem, tajemníkem a vrchním číšníkem, kronikářem, jenž měl zaznamenávat jeho skutky, strážníky, a písaři a bylo jich na půl setniny. Sancho kráčel uprostřed se svou holí a radost bylo naň pohledět.

Prošedše několika málo ulicemi osady uslyšeli třesk nožů a přiběhnuvše spatřili zápasit dva muže o samotě; ti, když viděli blížit se spravedlnost, ustali a jeden pravil:

„Ve jménu Boha a krále! Jak je možno trpět, aby v osadě této veřejně loupili a přepadávali na samé ulici?“

„Uklidněte se, výborný muži,“ řekl Sancho, „a povězte mi, co je důvodem tohoto nesváru! Neboť já jsem vladař!“

Druhý ze soků pravil:

„Pane vladaři, poučím vás stručně. Vězte, Milosti, že tento nešlechetník právě vyhrál v této herně naproti přes tisíc realů, Bůh ví jak. Byl jsem přítomen a rozhodl jsem nejednu pochybnou sázku v jeho prospěch proti hlasu svého svědomí; sebral se s výhrou, a kdežto jsem čekal, že mi dá alespoň nějaký ten tolar, jak je zvykem a obyčejem dávat významným lidem jako já, kteří pomáháme v dobrých i zlých případech, odporujeme nešlechetnosti a bráníme sporům, on zastrčil peníze a odešel z domu. Šel jsem v zlosti za ním a slušně i zdvořile jsem ho požádal aspoň o osm realů, neboť vězte, že jsem čestný muž a nemám ani zaměstnání, ani důchodu, neboť moji rodiče mne nic nenaučili a nic mi nezanechali. Ničema, nad nějž Cacus nebyl větším zlodějem a Andradilla větším podvodníkem, nechtěl mi dát víc než čtyři realy. Pohleďte, Milosti pane vladaři, na tu nestoudnost a nesvědomitost! Však, věru, kdyby Vaše Milost nebyla přišla, vypáčil bych mu ze chřtánu tu výhru a poznal by, zač je toho loket.“

„Co tomu říkáte?“ ptal se Sancho.

Druhý odpověděl, že jeho protivník mluví pravdu a že mu nechtěl dát víc než čtyři realy, protože mu je dává často; že ti, kteří chtějí brát zadarmo, mají být skromní a s veselou tváří vzít, co se jim dává, nedávat se do sporu s výherci, leč by věděli jistě, že jsou podvodníky a že jejich výhra je falešnou výhrou; a že není lepšího znamení, že on je poctivec a ne zloděj, než jeho odmítnutí druhého obdarovat: vždycky totiž podvodníci jsou poplatni zevlounům, kteří je znají.

„Tak jest,“ pravil soudce, „uvažte, Milosti pane vladaři, co se má stát s těmito dvěma muži.“

„Toto,“ odvětil Sancho: „vy, výherce, poctivý či nepoctivý či jinaký, dejte okamžitě tomuto útočníkovi sto realů a mimoto musíte vyplatit třicet pro chudé vězně; a vy, jenž nemáte zaměstnání ani důchodu, vezměte ihned těch sto realů a do noci a dne opusťte tento ostrov na deset let, sice je, přestoupíte-li zákaz, strávíte na onom světě, neboť vás já, či spíše kat z mého rozkazu pověsí. A nikdo mi neodporuj, sic ho pohladím svou rukou.“

První vytáhl peníze, druhý je přijal, jeden opustil ostrov a druhý odešel domů a vladař řekl:

„Nezmohu nic, nezruším-li tyto herny; neboť mi je zjevno, že velmi škodí.“

„Tuhle aspoň,“ pravil jeden z písařů, „Vaše Milost nebude moci zrušit, poněvadž ji drží mocná osoba a bez srovnání v ní za rok prohrává víc, než vytěží z karet. Proti jiným hernám menšího rozsahu Vaše Milost bude moci projevit svou moc, neboť ty jsou škodlivější a kryjí více hanebností. V podnicích významných rytířů a pánů se pověstní podvodníci neodváží užívat svých lstí. Poněvadž pak hráčská neřest se stala obecným zvykem, je lépe, aby se hrálo v podnicích lidí významných než v domě nějakého řemeslníka, kde zdrží nešťastníka přes půlnoc a odřou ho zaživa.“

„Vskutku, písaři,“ řekl Sancho, „vím, že o tom by se dalo mnoho povídat.“

Zatím přišel strážník vleka jakéhos mladíka a pravil:

„Pane vladaři, tento hoch šel směrem k nám, a jakmile poznal lidi od soudu, obrátil se a dal se na útěk jako daněk. To je znamení, že asi něco provedl. Pustil jsem se za ním, a kdyby byl neklopýtl a neupadl, rozhodně bych ho byl nedohonil.“

„Pročs utíkal, člověče?“ ptal se Sancho.

Hoch odpověděl:

„Pane, abych se vyhnul dlouhému vyptávání, jež soudci vedou.“

„Jakého jsi řemesla?“

„Tkadlec.“

„A co tkáš?“

„Bodáky na kopí, s dovolením Vaší Milosti.“

„Jste tedy vtipálek? Chlubíte se žertíky? Dobře! A kam jste nyní šel?“

„Pane, nadýchat se vzduchu.“

„A kde se lze nadýchat vzduchu na tomto ostrově?“

„Tam, kde vane.“

„Dobrá: odpovídáte velmi vhod a jste chytrý, mladíče; ale pomyslete, že vzduch jsem já, já vám zafučím do plachet a zanesu vás do vězení. Chopte se ho, hola, a odveďte! Však já to zařídím, aby se dnes v noci vyspal bez vzduchu.“

„Bůh ví,“ řekl hoch, „Vaše Milost mě asi stejně pošle vyspat do vězení, jako mě učiní králem.“

„A proč bych tě neposlal vyspat do vězení?“ odpověděl Sancho, „nemám moc, abych tě sebral a uvěznil, kdykoliv budu chtít?“

„Ať má Vaše Milost sebevětší moc,“ řekl mladík, „nestačí to, abyste mě poslal spát do vězení.“

„Jak to, že ne?“ na to Sancho; „hned ho odveďte, ať uvidí na vlastní oči svůj omyl, a třebas by sebevíc chtěl profous být k němu ze zisku milostiv: uložím mu dva tisíce dukátů pokuty, nechá-li tě z vězení na krok.“

„To všechno je k smíchu,“ odpověděl mladík, „celý svět nedokáže, abych se vyspal v žaláři.“

„Řekni mi, ďáble,“ pravil Sancho, „máš snad nějakého anděla, aby ti pomohl a vyprostil tě z pout, do nichž tě míním vsadit?“

„Ale, pane vladaři,“ odvětil hoch vtipně, „buďme rozumní a mluvme k věci. Dejme tomu, Milosti, že mě dáte odvést do vězení, že mě tam vsadí do želez a vstrčí do kobky a pohrozí profousovi těžkými tresty, nechá-li mě uniknout, a on že splní rozkazy; přes to všechno, nebudu-li chtít spát a zůstanu-li vzhůru celou noc bez oka zamhouření, dokáže snad Vaše Milost se vší svou mocí, abych se ve vězení vyspal, nebudu-li chtít?“

„To věru ne,“ řekl tajemník, „ten člověk dokázal svou.“

„Tak tedy,“ pravil Sancho, „odpíral byste spát jen z důvodu své vůle a ne, abyste se mi protivil?“

„Ne, pane,“ řekl mladík, „na to jsem ani nepomyslil.“

„Tak běžte s Bohem,“ řekl Sancho, „a vyspěte se doma a Bůh vám dej pěkný sen, neboť já vás oň nechci připravit. Ale radím vám, abyste si od nynějška netropil šašky ze spravedlnosti, sic padnete na nějakou, která vám ty šašky omastí.“

Mladík odešel a vladař pokračoval v obchůzce a brzo přišli dva strážníci vedouce nějakého muže:

„Pane vladaři, tento, jak se zdá, mužský, není vlastně mužský, ale žena – a to ne špatná – přestrojená za muže.“

Přistrčili jí k tváři dvě nebo tři svítilny a v jejich záři objevili ženský obličej, podle podoby asi šestnáctiletý nebo o něco víc, s vlasy zachycenými v síťku ze zlata a zeleného hedvábí; líc její byla hezká jako tisíc perel. Prohlédli si ji od shora až dolů a uzřeli, že má růžové, hedvábné punčochy s tkaničkami z bílého taftu a třapci ze zlata a perel, zelené kalhoty ze zlatem tkaného sukna a kabát podobný, pod ním však život z nejjemnějšího sukna, zlatobílý; střevíce její byly bílé a mužské a meče neměla, ale drahocennou dýku, a na prstech mnoho vzácných prstenů. Zkrátka všem se ta dívka líbila, nikdo ji však ze všech diváků neznal a místní rodáci řekli, že nemohou uhodnout, kdo je; nejvíc byli udiveni ti, co věděli o žertech, které mají Sancha potkat, neboť tato příhoda a tento objev staly se bez nich, i čekali tedy v pochybnostech, co z toho vyjde.

Sancho byl omráčen krásou dívčinou a tázal se jí, kdo je, kam jde a co ji přimělo vzít na sebe onen šat. Ona, oči sklopeny na zem, v počestném studu odpověděla:

„Nemohu, pane, říci tak veřejně to, co jsem si tolik přála ukrýt. Chci, aby bylo zjevno jedno: nejsem zloděj, ani zločinec, ale nešťastná dívka, již žárlivost přinutila porušit slušnost, jež náleží počestnosti.“

Slyše to správce pravil Sanchovi:

„Pane vladaři, vzdalte přítomné, ať ta dáma bez rozpaků může říci, co si přeje.“

Vladař dal příslušný rozkaz, všichni odstoupili vyjma správce, vrchního číšníka a tajemníka.

Když zůstali o samotě, dívka pokračovala:

„Já, pánové, jsem dcera Petra Péreza Mazorcy, jenž má pronajato vinařství v tomto městě a často k nám přichází.“

„To nemá smyslu, paní,“ odpověděl správce, „já znám velmi dobře Petra Péreza a vím, že nemá vůbec dětí, ani syna, ani dcery; mimoto říkáte, že je to váš otec, a při tom přidáváte, že k vám často přichází.“

„Já jsem si toho také všiml,“ pravil Sancho.

„Jsem tak popletena, pánové, že nevím, co říkám,“ odpověděla dívka; „pravda je ta, že jsem dcerou Diega z Llany, kterého jistě všichni znáte.“

„Ani to nemá smyslu,“ odvětil správce, „znám i Diega z Llany, vím, že je významným a bohatým šlechticem, že má syna a dceru a že od té doby, co ovdověl, nikdo z celé této osady nemůže říci, že spatřil tvář jeho dcery; drží ji v takovém uzavření, že nedovolí ani slunci, aby ji zhlédlo. Při tom všem se říká, že je nesmírně hezká.“

„To je pravda,“ odpověděla dívka, „a tou dcerou jsem já; lže-li či ne pověst o mé kráse, jste už, pánové, poznali, neboť jste mě spatřili.“

Při tom se dala do tklivého pláče; vida to tajemník řekl tiše do ucha vrchnímu číšníkovi: „Beze vší pochyby se ubohému děvčeti stalo něco vážného, když se v takovém šatě a v takovou hodinu přes svůj původ toulá mimo domov.“

„To je jisté,“ zněla odpověď číšníkova, „tím spíše, že její slzy potvrzují to podezření.“

Sancho ji potěšil nejlepšími důvody, jež byly v jeho moci, a požádal ji, aby jim beze strachu řekla, co ji potkalo: všichni se prý budou snažit upřímně a všemi možnými způsoby jí pomoci.

„Tedy, pánové,“ odpověděla, „můj otec mě držel zavřenu po deset let, neboť deset let je již matka v zemi. Doma se slouží mše v bohaté oratoři a já po celou tu dobu nepoznala leč na nebi slunce za dne a měsíc a hvězdy v noci, nevím však, co jsou ulice, náměstí a chrámy, ba ani co jsou lidi krom mého otce, bratra a Petra Péreza, nájemce, který k nám pravidelně přicházel, a proto mě napadlo říci, že je mým otcem, abych nemusila jmenovat pravého. Toto věznění a zákaz vycházet z domu, třebas jen do kostela, mě po mnoho dnů a měsíců už velmi trápí; toužila jsem poznat svět, nebo alespoň místo, kde jsem se narodila, a zdálo se mi, že se tato touha nepříčí slušnosti, jakou mají dívky z předních rodin zachovávat. Když jsem slyšela, že se pořádají býčí zápasy, metání oštěpů a divadelní představení, ptávala jsem se svého bratra, o rok mladšího, co je to za věci a co je mnoho jiného, co jsem neviděla; on mi to líčil, jak nejlépe uměl. Vše rozdmychovalo ve mně tím více touhu vidět. Konečně, abych skončila vyprávění o své zkáze, požádala jsem a poprosila svého bratra, oč jsem ještě nikdy nežádala a neprosila…“

A znovu se dala do pláče. Správce jí řekl:

„Pokračujte, milostivá dámo, a dopovězte nám, co se vám přihodilo, neboť vaše slova a vaše slzy vyzbudily u nás všech zvědavost.“

„Málo mi už zbývá dopověděti,“ odpověděla dívka, „ale mnoho slz k pláči, poněvadž špatné touhy nemohou mít jiné následky než rovněž špatné.“

Krása dívčina zasáhla duši vrchního číšníka, i zvedl znovu svou svítilnu, aby ji znovu spatřil, a zdálo se mu, že jí z očí netekou slzy, ale perly a luční rosa, ba ještě stupňoval jejich cenu a rovnal ji k perlám z východu a přál si, aby její neštěstí nebylo tak kruté, jak naznačovaly její pláč a nářek. Vladař byl netrpěliv pro dívčinu zdlouhavost ve vypravování a řekl jí, aby je již nenapínala na skřipec, že je pozdě a zbývá jim ještě kus cesty městem. Přerývaně štkajíc a zadržujíc vzdechy pravila:

„Mým neštěstím a zlým osudem není nic jiného, než že jsem požádala svého bratra, aby mě oblékl za muže do jednoho ze svých obleků a vyvedl mě jednou večer, až otec usne, podívat se na město; pronásledován mými prosbami svolil k mému přání, a obléknuv mě do tohoto šatu a sám si obléknuv šat můj, který mu padl jako ulitý, neboť nemá jediného vousku a podobá se hezounké dívce, opustil se mnou dnes večer dům asi před hodinou, nebo přibližně tak; vedeni svým nedospělým a nerozumným nápadem toulali jsme se po celém městě, a když jsme se chtěli vrátit domů, spatřili jsme přicházet velký zástup lidu. Bratr mi řekl: ‚Sestro, to je asi stráž; dej se do běhu, jako bys měla křídla na nohou, a za mnou, ať nás nepoznají, sic zle s námi bude!‘ Při tom se obrátil a počal ne běžet, pravím, ale letět. Já dřív než po šesti krocích jsem leknutím upadla a vtom přiběhl strážník a předvedl mě před vás, kde jsem pro svou špatnost a vrtošivost zahanbena před tolika lidmi.“

„Zda se vám vskutku, dámo,“ řekl Sancho, „nepřihodilo jiné neštěstí a zda vás nevyvedla z domova žárlivost, jak jste řekla na počátku svého vypravování?“

„Nepřihodilo se mi nic, ani mne nevyvedla žárlivost, nýbrž jen touha spatřit svět, jež se netýkala jiného, leč ulic tohoto města.“

Na potvrzení řeči dívčiny přišli strážníci, vedouce jatého bratra, jejž chytil jeden, když utíkal od sestry. Měl na sobě pouze bohatou sukni a plášť z modrého damašku s třásněmi z jemného zlata, hlavu pak neměl pokrytu ani čepcem, ani jinou ozdobnou věcí, leda svými vlasy, jež byly jako zlaté prstence, neboť byly rusé a kadeřavé. Vladař, správce a vrchní číšník s ním poodešli, a aby je sestra jeho neslyšela, otázali se ho, jak se dostal do onoho šatu, a on se stejným studem a rozpaky vyprávěl týž příběh jako jeho sestra, z čehož se nemálo zaradoval zamilovaný vrchní číšník.

Ale vladař pravil:

„Zajisté, panstvo, to bylo velké klukovství, ale nebylo potřebí pro takovou hloupost a nerozvážnost tolika slz a tak dlouhých nářků. Kdybyste byli řekli, ‚Jsem ten a ten a ta a ta a odešli jsme z domu svých rodičů na výlet, jen ze zvědavosti a bez jiného úmyslu,‘ bylo by hotovo a bez fňukání a pláče.“

„To je pravda,“ odpověděla dívka, „ale vězte, milostiví pánové, že jsem byla tak poděšena, že jsem nedovedla zachovat náležitou míru.“

„Nic se nestalo,“ odvětil Sancho, „pojďme a zanecháme vás v domě vašeho otce, snad vás ještě nepohřešil. A od nynějška nebuďte jako děti a nestojte tolik o to poznat svět, neboť poctivé děvče je jako zlomená noha, obojí patří domů; a žena a slepice se toulají, až se ztratí, a která chce poznat, také chce být poznána. To vám stačí.“

Mladík poděkoval vladaři, že je milostivě dopravuje domů, a tak zamířili k domovu, jenž nebyl odtamtud příliš vzdálen.

Když došli, hodil bratr kamínkem do okna s mříží, okamžitě sestoupila služka, už na ně čekající, a otevřela jim dveře; oni vešli a zanechali ostatní v údivu stejně nad ušlechtilostí a krásou jako nad jejich touhou poznat svět v noci a v městě samém; všechno to přičítali jejich mládí. Vrchní číšník zůstal s poraněným srdcem a rozhodl se hned příštího dne požádat o její ruku jejího otce, jsa si jist, že mu nebude odepřena, když je přece služebníkem vévodovým. I Sancho měl nápad oženit mladíka se svou dcerou Sančičkou a rozhodl se, že to provede svou dobou, maje za to, že dceru vladařovu žádný ženich neodmítne. Tím byla schůzka toho večera skončena a za dva dny potom i vladaření, čímž vzaly za své a byly zničeny všechny jeho záměry, jak se objeví dále.

KAPITOLA LI.
o dalším vladaření Sancha Panzy a jiných pěkných příhodách.

Docházíme k vylíčení dne po noci vladařovy obchůzky, již vrchní číšník strávil beze spánku přemýšleje o tváři, jarosti a kráse přestrojené dívky; správce použil zbytku noci k vypsání svému panstvu všeho, co Sancho Panza učinil a řekl, a podivoval se stejně obojímu, neboť jeho slova se mísila s jeho skutky a v nich chytrost s hloupostí. Konečně pan vladař vstal a z rozkazu doktora Petra Škrobence mu dali k snídani trochu zavařeniny a čtyři doušky studené vody, což by byl Sancho s chutí vyměnil za kus chleba a hrozen vína; ale vida, že se svou vůlí nepořídí proti nutnosti, podrobil se jí, ač ho srdce bolelo a žaludek jeho byl unaven; doktor Škrobenec ho přesvědčil, že skromný a jemný pokrm zbystřuje rozum, čehož je nejvíce třeba osobám ustanoveným k vládě a vážným úřadům, v nichž mají používat ne tak sil tělesných jako schopností rozumu. Pro tu sofistiku Sancho trpěl hlad, a to takový, že v tajnosti proklínal vladaření a toho, kdo mu je dal; ale přes hlad i zavařeninu se jal toho dne soudit a první mu předložil otázku nějaký cizinec za přítomnosti správcovy i ostatní družiny. Zněla:

„Pane, mohutná řeka dělila na dvě části jediné panství. Dejte pozor, Milosti, neboť případ je důležitý a dost nesnadný. Přes tu řeku vedl most, pravím, a na jeho kraji šibenice a jakási soudní síň, v níž obyčejně čtyři soudcové soudili podle zákona, jejž vydal vlastník řeky, mostu a panství a jenž zněl: ‚Přechází-li někdo po tomto moste z jedné strany na druhou, ať odpřisáhne nejprve, kam jde a proč; přizná-li pravdu, nechť mu je dovoleno přejít; vyřkne-li lež, ať zemře zde na šibenici bez milosti jakékoliv.‘ Poněvadž zákon i přísná jeho podmínka byly známy, mnozí přecházeli a na jejich přísaze bylo hned patrno, že mluví pravdu, i nechávali je soudcové odejít svobodně. Stalo se však, že jeden člověk při přísaze prohlásil, že přichází zemřít na šibenici, jež zde stojí, a pro nic jiného. Soudce ta přísaha zarazila, i řekli: ‚Necháme-li tohoto člověka volně přejít, lhal u přísahy a podle zákona má zemřít na šibenici, a podle téhož zákona má býti propuštěn.‘ Jste tázán, milostivý pane vladaři, co soudcové s tím člověkem učiní, neboť až dosud pochybují a čekají. Poněvadž pak zvěděli o bystrém a vysokém rozumu Vaší Milosti, poslali mě, abych vás jejich jménem požádal o váš názor v tom zapleteném a pochybnosti budícím případě.“

Na to Sancho odpověděl:

„Jisté je, že si to ti páni soudcové, kteří vás ke mně poslali, mohli ušetřit, poněvadž jsem člověk spíš tupý než bystrý. Ale přes to mi ještě jednou opakujte záležitost, abych jí porozuměl. Možná, že snad přijdu na to pravé.“

Žadatel opakoval znovu a znovu, co byl poprvé řekl, a Sancho pravil:

„Zdá se mi, že tuhle záležitost rozhodnu v okamžiku, a to tak: člověk přísahá, že přichází umřít na šibenici; a umře-li na ní, přísahal pravdu a podle zákona zaslouží svobodu k přechodu mostu; a neoběsí-li ho, přísahal lež a z téhož zákona zaslouží, aby ho pověsili.“

„Je to tak, jak pan vladař praví,“ řekl posel, „a porozuměl jste případu úplně, nelze ani více žádat a není žádných pochybností.“

„Povídám tedy,“ odvětil Sancho, „ať tu část toho člověka, která přísahala pravdu, nechají přejít a onu část, jež lhala, oběsí, a tím způsobem bude přesně naplněna podmínka přechodu.“

„Ale, pane vladaři,“ odpověděl tazatel, „to bude třeba, aby byl ten člověk rozdělen na části, na lživou a pravdivou; a aby mohl být rozdělen, nutně musí zemřít a tak není dosaženo ničeho z toho, čeho zákon žádá, a je přece výslovně nutno, aby byl naplněn.“

„Pojďte sem, pane dobráku,“ zněla odpověď vladařova, „ať jsem hlupák, nemá-li ten poutník, o němž mluvíte, stejný důvod zemřít jako žít dál a přejít most; neboť jestliže ho pravda zachraňuje, lež ho stejně odsuzuje. A je-li tomu tak, myslím, abyste řekl těm pánům, kteří vás ke mně poslali, aby ho propustili, ježto mají stejný důvod ho odsoudit jako propustit: jeť vždy chvalitebnější činit dobře než činit zle. A tohle bych podepsal svým jménem, kdybych uměl psát, ostatně v tomto případě jsem nemluvil ze svého, ale vzpomněl jsem si na radu, již mi s mnoha jinými dal můj pán don Quijote noc předtím, než jsem se stal vladařem tohoto ostrova, totiž, je-li spravedlnost na pochybách, abych od ní upustil a přidržel se milosrdenství. Bůh chtěl, aby mi to nyní přišlo na mysl, poněvadž se mi to nyní hodí.“

„Tak jest,“ odpověděl správce, „a myslím, že ani sám Lykurg, který dal zákony Sparťanům, nemohl by dát lepší rozsudek než velký Panza. A budiž tím skončeno toto ranní slyšení a já dám rozkaz, aby se pan vladař po své chuti najedl.“

„To bych rád a je také proč,“ řekl Sancho, „dejte mi najíst a naneste mi sporů a otázek, rozfouknu je do vzduchu.“

Správce splnil svůj slib, neboť se mu zdálo, že je hříchem umořit hladem tak moudrého vladaře; mimoto chtěl s ním skončit té noci a provést mu poslední žert, jejž mu provést měl.

Když Sancho pojedl toho dne proti pravidlům a aforismům doktora z Tirteafuery, mezitím co sklízeli ze stolu, vstoupil posel s dopisem od dona Quijota pro vladaře. Sancho rozkázal tajemníkovi, aby si jej přečetl, a není-li v něm něco tajného, aby jej četl nahlas. Tajemník poslechl a proběhnuv jej jednou pravil:

„Může se číst nahlas. To, co pan don Quijote píše Vaší Milosti, zaslouží být vytištěno a vypsáno zlatými písmeny. Praví toto:

‚Dopis dona Quijota de la Mancha Sanchu Panzovi, vladaři ostrova Baratarie.

Kdežto já očekával zprávy o Tvé nedbalosti a nehoráznostech, milý Sancho, jednáš rozumně, jak jsem slyšel, zač jsem obzvláště poděkoval nebesům, která umějí ubohé pozvedati ze slámy a z hlupáků dělati chytráky. Říkají mi, že vládneš, jako bys byl ne vladařem, ale obyčejným člověkem, a že ve věcech lidských si vedeš, jako bys byl němou tváří, tak daleko jde prý tvá skromnost. Chci, aby sis uvědomil, Sancho, že mnohokrát je slušno a nutno pro důstojnost úřadu potlačiti skromnost srdce, neboť chování toho, kdo zastává vážný úřad, má se říditi tím, čeho od něho žádají, a ne tím, k čemu jej vede jeho skromná povaha. Šať se dobře, neboť ani klacek, je-li upraven, klacku se nepodobá. Neříkám, abys nosil šperky a nádherný šat, ani aby ses jsa soudcem strojil za vojáka, ale oblékej šat, jehož si tvůj úřad žádá, a ať je čistý a úpravný.

Abys získal přízeň lidu, jemuž vládneš, musíš mimo jiné činiti zvláště dvě věci: být zdvořilý ke všem, ale to jsem ti řekl už minule; za druhé, starat se o hojnost potravin, neboť nic nepopouzí mysl chudých tak jako hlad a nouze. Nevydávej mnoho výnosů a ať jsou dobré a zvláště, ať jsou zachovávány a naplňovány, neboť výnosy, jichž není dbáno, jsou, jako by nebyly, spíš naznačují, že kníže, jenž byl dost rozumný a vážný, aby je vydal, nebyl dost mocný, aby přinutil k jejich zachovávání; zákony, které straší, ale nejsou plněny, jsou jako trám, král žab, z něhož měly žáby na počátku strach, ale pak jím pohrdaly a skákaly po něm. Buď otcem ctností a otčímem hříchů! Nebuď vždy přísný, ani vždy mírný, a vol střední cestu mezi krajnostmi, neboť v tom je jádro moudrosti. Navštěvuj žaláře, masné krámy a trhy, protože přítomnost vladařova na takových místech je velmi důležitá: těší vězně, doufající v krátkost svých pří, straší řezníky, kteří proto dávají správnou váhu, a děsí kramářky z téhož důvodu. Neukazuj se lakotný (ani jsi-li jím snad, čemuž nevěřím), hltavý, ani náchylný k ženám; neboť zví-li lid a ten, kdo s tebou jedná, tvoji určitou slabost, budou na tebe útočiti z té strany, až tě strhnou v úplnou zkázu.

Rozvaž několikrát a opakuj si často rady a pokyny, jež jsem ti dal písemně, než ses odtud vydal do svého vladařství, a uvidíš, že v nich nalezneš, budeš-li je zachovávati, cennou pomoc, jež ti ulehčí námahy a nesnáze, které vladaře na každém kroku čekají. Piš svým pánům a ukaž se vděčným! Nevděk je totiž dcerou pýchy a jedním z největších hříchů a ten, kdo je vděčen svým dobrodincům, ukazuje, že je vděčen i Bohu, jenž mu prokázal a stále prokazuje tolik dobrodiní.

Paní vévodkyně vyslala kurýra s tvým šatem a jiným darem k tvé ženě Tereze Panzové, čekáme odpověď každou chvíli. Já jsem byl poněkud churav následkem jisté kočkoviny, která mě potkala, a ne příliš na prospěch mému nosu; ale na tom nesejde, neboť jsou-li kouzelníci, kteří mě mučí, jsou i jiní, kteří mne brání. Zprav mě, zda správce, který je u tebe, byl pro něco v příhodách s Trojfaldovou, jak jsi podezíral, a pouč mě o všem, co se ti stane, nemáme k sobě daleko. Pomýšlím opustiti brzo tento zahálčivý život, jímž nyní žiji, neboť jsem se proň nezrodil. Potkala mě příhoda, která mě asi uvede v nemilost u tohoto panstva; ale ačkoliv mi to je velmi nemilé, nevadí mi to, protože, konečně, musím si spíše vésti podle svého povolání než podle jejich vkusu, řídě se příslovím: amicus Plato, sed magis amica veritas (je mi přítelem Plato, ale větší přítelkyní pravda). Říkám ti to latinsky, protože myslím, že ses naučil latinsky od té doby, co jsi vladařem. Buď s Bohem, jenž tě chraň před vším ublížením.

Tvůj přítel don Quijote de la Mancha.‘“

Sancho vyslechl dopis velmi pozorně a všichni, kdo jej slyšeli s ním, prohlásili jej a pokládali za rozumný. Sancho zvednuv se od stolu a zavolav tajemníka zavřel se s ním pak ve svém pokoji a chtěl bez prodlení odpovědět svému pánu donu Quijotovi. Řekl tajemníkovi, aby psal, co mu řekne, neubíraje a nepřidávaje nic; tak se i stalo. A odpověď Sanchova byla takováto:

„Dopis Sancha Panzy donu Quijotovi.

Jsem tak zaměstnán úřadováním, že nemám ani kdy poškrábat se na hlavě a ostříhat si nehty, a proto je nosím tak dlouhé, až Pánbůh brání. Říkám to, drahý můj pane, abyste nebyl překvapen, že jsem vám dosud nedal vědět o svém zdaru nebo nezdaru ve vladaření, při kterém užiji víc hladu, než když jsme se oba toulali lesy a pustinami. Pan vévoda mi onehdy psal, že se na ostrov vloudili nějací špehouni, aby mě zabili, ale dosud jsem neodkryl žádného krom jednoho doktora, který je v tomto městě placen, aby zabíjel všechny vladaře, co přijdou: jmenuje se Petr Škrobenec a pochází z Tirteafuery. Považte, Milosti, nemám-li už pro to jméno mít strach, že mu umřu pod rukama! Ten doktor o sobě říká, že neléčí nemoci skutečné, ale že je předchází a předem zamezuje: jeho medicínou je nejíst a zas nejíst, až z vás je kost a kůže, jako by nebylo vyhladovění horší nemocí než horečka. Zkrátka, zabíjí mě hladem a já umírám vztekem, protože jsem šel vladařit, abych se mohl najíst teple, napít studeně, abych si odpočíval v holandských přikrývkách na polštářích z peří, a zatím se postím, jako bych byl poustevník; ale poněvadž to nedělám dobrovolně, myslím, že mě nakonec vezme čert. Doposud jsem neviděl ani troníku daně nebo důchodu a nedovedu si představit, kam to povede; neboť mi tu řekli, že zdejší lidé dali nebo půjčili vladařům, kteří na tento ostrov přicházejí, dřív než sem vkročili, mnoho peněz a že je to běžným zvykem u většiny vladařů, nejen u zdejších.

Této noci při obchůzce jsem dopadl velmi hezkou dívku v mužských šatech a jejího bratra v ženských; do dívky se zamiloval můj vrchní číšník a v duchu si ji zvolil za ženu, jak praví, a já vyvolil toho hocha za zetě. Dnes vyjevíme své úmysly slovem otci obou, jímž je jakýsi Diego de la Llana, zeman a starý křesťan. Trhy navštěvuji, jak mi Vaše Milost radí, a včera jsem našel kramářku prodávající nové ořechy a shledal jsem, že smíchala čtvrtci nových se čtvrtcí starých, prázdných a shnilých; přisoudil jsem je všechny školním dětem, ty už je dovedou dobře rozeznat, a jí jsem zakázal čtrnáct dní vstoupit na trh. Řekli mi, že jsem soudil výborně. Mohu Vám říci, Milosti, že se zde v městě povídá, že není horších lidí než kramářky, neboť jsou všechny nestydaté, nesvědomité a drzé, a tomu věřím, podle těch, co jsem viděl jinde.

Jsem velmi rád, že paní vévodkyně psala mé ženě Tereze Panzové a poslala jí dar, o němž mluvíte, a budu se jí hledět časem odměnit: polibte jí, Milosti, za mne ruce a povězte jí, že to neuložila do děravého pytle, jak uvidí na mých skutcích. Nechtěl bych, aby Vaše Milost měla nepříjemnosti s tímto mým panstvem, poněvadž, rozhněvá-li se Vaše Milost s nimi, zřejmě to vypadne mně na škodu a není dobře, abyste Vy, který mi radíte být vděčným, sám nebyl vděčen k tomu, jenž vám tolik dobrodiní prokázal a s takovými ohledy vás choval na svém zámku. Tomu o té kočkovině nerozumím, ale myslím, že to bude asi nějaké darebáctví, jež Vám rádi provádějí zlí kouzelníci; však to zvím, až se uvidíme.

Chtěl bych Vaší Milosti něco poslat, ale nevím, čeho si přejete: leda snad pár stříkaček na klystýr, neboť na tomto ostrově je dělají velmi zdařile. Potrvá-li můj úřad, poohlédnu se po něčem k poslání. Napíše-li mi má žena, Tereza Panzová, zaplaťte Milosti poslovi a zašlete mi dopis, protože velmi toužím zvědět, co se děje doma a co je s ženou a dětmi. A s tím Bůh uchraň Vaši Milost zlomyslných kouzelníků a mne zbav v klidu a pokoji tohoto vladařství, ač o tom pochybuji, neboť podle toho, jak se mnou jedná doktor Petr Škrobenec, budu ho zbaven zároveň se svým životem.

Služebník Vaší Milosti, Sancho Panza, vladař.“

Tajemník zavřel psaní a hned vypravil posla; posměváčci se pak shromáždili a dohodli mezi sebou, jak připravit Sancha Panzu o vladařství. Ten večer strávil Sancho vydáváním několika nařízení, týkajících se správy toho, co měl za ostrov, a nařídil, aby nebylo v obci trpěno překupování potravin a aby do ní mohlo přicházet víno odevšad s podmínkou, že bude oznamováno místo původu, aby mohla být určena jeho cena podle jeho hledanosti, dobroty a pověsti; ten, kdo by je ředil vodou nebo vylhával jeho původ, aby byl popraven; snížil cenu vší obuvi, zvláště střevíců, neboť se mu zdálo, že stoupá nesmírně; ustanovil míru platů služebnictvu, které o překot běželo za svým prospěchem; zakázal pod velmi přísnými tresty zpěv nemravných a nezřízených písní ve dne i v noci; nařídil, aby žádný slepec nezpíval verše o zázracích, ani neukazoval osvědčení o pravosti zázraků, maje za to, že většina zázraků slepci opěvaných je vymyšlena na úkor pravých; stvořil úřad starosty chudých, ne aby je pronásledoval, ale aby zkoumal jejich chudobu, neboť ve stínu předstírané chudoby a falešného poranění skrývají se zlodějská ramena a pijanské zdraví.

Zkrátka, zařídil věci tak dobré, že podnes trvají v onom městě a jsou nazývány „Zákony velkého vladaře Sancha Panzy“.

KAPITOLA LIL,
kde se vypráví dobrodružství druhé dueni Doloridy či Angustiady, jinak paní Rodríguezové.

Cide Hamete vypravuje, že, když se don Quijote uzdravil ze svých škrábů, pomyslil si, že život na zámku je proti všem zákonům rytířství, jež vyznával, a že se rozhodl požádat vévody o dovolení k odjezdu do Zaragozy, kde se blížila doba slavností; tam doufal vydobýt si brnění, které se na takových slavnostech získává. A když byl jednoho dne u stolu vévodského a počínal už obracet v skutek svůj úmysl a žádat o dovolení, náhle vstoupily dveřmi do síně dvě ženy (jak se ukázalo) v smutku od hlavy k patě a jedna z nich přistoupivši k donu Quijotovi padla mu k nohám jak dlouhá, tak široká, ústa přitiskla k jeho nohám a jala se plakat tak srdcervoucně, opravdově a bolestně, že zmátla všechny poslouchající diváky; ačkoliv se vévodové domnívali, že běží o nějaký žert osnovaný služebnictvem donu Quijotovi, přece jen, vidouce sílu vzdechů, nářku a pláče ženina, byli na pochybách a v napětí, až milosrdný don Quijote ženu pozvedl ze země a pobídl ji sejmouti závoj z uplakané tváře.

Ona poslechla a objevilo se, že je osobou, na kterou by nikdo nebyl pomyslil: pod závojem se totiž ukázal obličej paní Rodríguezové, dueni z toho domu sama; druhá žena ve smutku byla její dcerou, podvedenou synem bohatého sedláka. Všichni, kdo ji znali, byli ohromeni a vévodové víc než všichni ostatní, neboť ač ji měli za omezenou a přihlouplou, nemyslili, že by se mohla zbláznit. Nakonec se paní Rodríguezová obrátila k pánům a pravila:

„Dovolte mi, Excelence, abych pohovořila krátce s tímto rytířem, neboť je toho třeba, mám-li se zdarem vyváznout z postavení, do něhož mě uvedla odvaha zlomyslného sedláka.“

Vévoda pravil, že jí dovolení dává a ať promluví s donem Quijotem, jak si jen přeje. Tu řekla obracejíc hlas i tvář k donu Quijotovi:

„Statečný rytíři, před několika dny jsem vám už vypověděla věrolomnou ničemnost, již zlý sedlák spáchal mé milované dceři, kterou je tato nešťastnice zde, a vy jste mi slíbil ujmout se jí a napravit křivdu jí spáchanou; nyní však jsem zvěděla, že chcete opustit tento zámek za novými dobrodružstvími, jež vám Bůh udělí. Proto bych chtěla, dříve než zmizíte na oněch cestách, abyste vyzval toho nezkroceného hrubce a přinutil jej vzít si mou dceru podle slibu manželství, který jí dal, dřív než si s ní zahrál. Neboť očekávat spravedlnost od pana vévody, toť žádat hrušky na olši, jak jsem Vaší Milosti už spravedlivě vysvětlila. A s tím, Pán náš dej vám, Milosti, mnoho zdraví a nás neopouštěj!“

Na ta slova odvětil don Quijote velmi vážně a okázale:

„Dobrá dueňo, zmírněte své slzy, či lépe řečeno, utřete je a nechte vzdychání! Beru na sebe pomoci vaší dceři, jíž by bylo bývalo lépe nevěřit tak lehkověrně slibům zamilovaných, které se povětšině lehce dávají a velmi těžko plní; s dovolením pana vévody odejdu ihned vyhledati onoho nesvědomitého mladíka, naleznu jej, vyzvu a zabiju, odmítne-li vyplniti dané slovo; neboť hlavní povinností mého povolání je odpouštěti pokorným a trestati zpupné, to jest pomáhati ubohým a ničiti ukrutníky.“

„Není potřebí,“ řekl na to vévoda, „aby Vaše Milost hledala sedláka, na něhož si tato dobrá paní stěžuje, a ještě méně, abyste mě žádal o dovolení vyzvat jej; já sám jej prohlašuji za vyzvána a beru na sebe zpravit jej o tom vyzvání a přinutit jej přijmout je a dostaviti se na soud na můj hrad: zde oběma vykáži kolbiště bezpečné, zachovávaje veškeré podmínky, jichž se v takových případech má dbát, zachovávaje i spravedlivost pro každého, jakž musí činit všichni knížata, již dovolují, aby se svobodně zápasilo v hranicích jejich knížectví.“

„S tímto ujištěním a s dovolením Vaší Vznešenosti,“ odvětil don Quijote, „nyní už pravím, že se tentokrát vzdávám svého šlechtictví a snižuji se k nízkosti zločincově a činím se jemu rovným, propůjčuje mu právo k zápasu se mnou; a tak, ač není přítomen, jej vyzývám, poněvadž spáchal zlo, oklamav tuto dívku, jež byla pannou a už není, jeho vinou, a jíž musí splnit daný slib manželství, sic zemře v potýkání.“

Pak sundav rukavici vhodil ji doprostřed síně a vévoda ji zvedl, řka, že, jak byl pravil, přijímá vyzvání jménem svého poddaného a stanoví dobu klání za šest dní, kolbiště hradní nádvoří a zbraně ty, jichž obvykle rytíři užívají: kopí a štít a kroužkový krunýř s ostatními součástmi, bez klamu, podvodu a pověry, prohlédnuté a prozkoumané soudci kolbiště. Ale především je třeba, aby výborná dueňa i nehodná dívka vložily své právo na spravedlnost do rukou pana dona Quijota, jinak nebude ničeho a vyzvání nedojde náležitého splnění.

„Vkládám,“ řekla dueňa.

„Já také,“ připojila se dcera všecka uplakaná, zahanbena a mrzuta. Rozhodnuv takto a rozmysliv si, co v tomto případě počne, vévoda propustil paní ve smutku a vévodkyně nařídila, aby od té chvíle s nimi jednali ne jako s komornými, ale jako s dobrodružnými dámami, jež přišly do jejího domu hledat spravedlnost: dali jim tedy zvláštní pokoj a sloužili jim jako cizinkám, ne bez údivu ostatních služebnic, jež nevěděly, kam až povede pošetilost a drzost paní Rodríguezové a její neblahé dcery.

Aby byla zábavnost dovršena a konec jídla dokonalý, vstoupil náhle do síně panoš, který donesl psaní a dary Tereze Panzové, ženě vladaře Sancha Panzy; jeho příchod naplnil radostí vévody, toužící zvědět, co ho cestou potkalo; na jejich dotaz panoš odpověděl, že to nelze vypovědět ani před veřejností, ani krátce, aby jejich Excelence ráčily posečkat do soukromí a zatím se pobavily těmito dopisy. Vytáhnuv dva odevzdal je do rukou vévodkyně: jeden nesl v záhlaví: „Psaní pro paní vévodkyni tu a tu, nevím odkud“, a druhý: „Psaní pro mého muže Sancha Panzu, vladaře ostrova Baratarie, jemuž Bůh popřej delšího věku než mně“. Vévodkyně, jak se říká, hořela, dokud nepřečtla psaní: otevřela je, přečetla pro sebe, a vidouc, že je lze číst nahlas, aby i vévoda a přítomní slyšeli, učinila tak řkouc:

„Dopis Terezy Panzové vévodkyni:

‚Velmi mě potěšilo, moje paní, psaní, jež mi Vaše Výsost poslala, neboť jsem si ho vskutku velmi přála. Šňůra korálů je velmi pěkná a lovecký šat mého muže není o nic horší. Celá naše vesnice má velkou radost, že Vaše Milost udělala vladařem mého manžela Sancha, ale nikdo tomu nevěří, zvláště ne farář, pan Mikuláš, holič a bakalář Sanson Carrasco. Ale mně to nevadí; pro to věc ještě pravdou zůstane a každý ať si říká, co chce, ačkoliv, abych mluvila pravdu, kdyby nepřišly korály a šaty, také bych tomu nevěřila: u nás ve vsi všichni mají mého muže za hlupáka a nemohou pochopit, k jakému vladařství se to může hodit, když předtím vládl jen stádu koz. Pánu Bohu poručeno, ať ten vše řídí, jak uzná, neboť toho mají jeho děti potřebí.

Já, drahá paní, jsem se rozhodla, s dovolením Vaší Milosti, si polepšit a jít se k dvoru roztáhnout do kočáru, abych vytřela zrak tisíci závistníků, které už mám. A proto pěkně prosím Vaši Excelenci, aby rozkázala mému muži poslat mi pár grošů, a ať to stojí za řeč, neboť u dvora jsou výdaje veliké, chléb po realu a libra masa za třicet maravedí, to je na pováženou! A nechce-li, abych odjela, ať mi napíše včas, protože mě už pálí nohy, jen se vydat! Také mi říkají známé a sousedky, že přijdeme-li ke dvoru nádherně vystrojené, můj manžel se stane více známým dík mně než já dík jemu, protože se mnozí nutně budou ptát: Copak to je za dámy v tom kočáře, a můj sluha odpoví: Žena a dcera Sancha Panzy, vladaře ostrova Baratarie. A takovým způsobem Sancho bude proslaven, já ctěna a vše v pořádku.

Mrzí mě, jak jen možná, že se letos žaludů v naší vsi málo načesalo, přesto jich Vaší Milosti posílám asi půl čtvrtce, které jsem po jednom nasbírala a načesala v lese; větší jsem nenašla, ač bych si přála, aby byly jako pštrosí vejce. Nezapomeňte, Nádhernosti, mi psát, já vám pečlivě odpovím, zpravujíc vás o svém zdraví a o všem, co by bylo nového ve vsi, kde prosím Pána Boha, aby ostříhal Vaši Výsost a na mne nezapomněl. Má dcera Sancha a můj syn líbají Vaší Milosti ruce.

Ta, jež si více přeje vidět Vaši Milost než jí psát,

Tereza Panzová.‘“

Všichni s náramnou chutí vyslechli psaní Terezy Panzové, zvláště vévodové, a vévodkyně tázala se dona Quijota, nebylo-li by dobře otevřít psaní určené vladaři, jež prý jistě bude výborné. Don Quijote odpověděl, že je otevře, aby se jim zavděčil, učinil tak a viděl, že je psáno takto:

„Dopis Terezy Panzové jejímu muži Sanchu Panzovi:

Předrahý Sancho, dostala jsem tvé psaní a říkám a přísahám ti jako katolická křesťanka, že málo scházelo, abych se zbláznila radostí. Opravdu, bratře, když jsem uslyšela, že jsi vladařem, myslila jsem, že mě šlak trefí z toho štěstí, vždyť víš, že prý náhlá radost zabíjí jako velká bolest. Sančičce, tvé dceři, se z té radosti něco stalo, ani nevěděla a byla celá mokrá. Šaty, kterés mi poslal, jsem měla před sebou, korály, jež mi poslala paní vévodkyně, na krku, obě psaní v ruce a posel byl vedle mne, a přece se mi zdálo, že vše, co vidím a hmatám, je jen sen. Neboť kdo by si mohl pomyslit, že pasák koz se stane vladařem ostrovů? Však víš, příteli, že má matka říkala, že člověk musí být dlouho živ, aby hodně viděl; říkám to proto, že čekám spatřit ještě víc, budu-li ještě déle živa: nechci se zastavit, dokud tě neuvidím nájemcem nebo výběrčím daní; to jsou řemesla, od kterých sice čert odnáší ty, co jich zneužívají, ale které přec jen, koneckonců, nesou peníze.

Paní vévodkyně ti poví o mém přání jít ke dvoru: rozmysli si to a zprav mě o své vůli! Já ti budu hledět být ke cti a budu jezdit v kočáře. Farář, holič, bakalář, ba ani ten kostelník nevěří, že jsi vladařem, a tvrdí, že je to podvod nebo kouzlo, jako všecko, co se děje tvému pánu donu Quijotovi. Sanson říká, že musí za tebou, vytáhnout ti to vladařství z hlavy a donu Quijotovi z lebky jeho bláznovství. Já se jen směju a prohlížím šňůru a stříhám z tvého obleku na šaty našemu děvčeti. Poslala jsem paní vévodkyni pár žaludů; chtěla bych, aby byly zlaté. Pošli mně nějaké perlové šňůry, jsou-li na tvém ostrově v módě.

Nového je ve vsi, že Berruecová vdala svou dceru za nějakého mazala, který sem k nám přišel malovat, co by se dalo. Obecní rada mu dala malovat znak Jeho Veličenstva nade dveřmi rychtářství, on si řekl o dva dukáty, dali mu je předem, maloval týden a nakonec nenamaloval nic, že prý nedovede takové hlouposti; peníze vrátil, ale přece se oženil, jako by byl pořádný řemeslník. Pravda je, že už nechal štětce, vzal motyku a chodí na pole, jak se sluší a patří. Syn Petra de Lobo přijal první svěcení a chce být knězem; když to zvěděla Minguilla, vnučka Mingua Silvata, podala naň žalobu, že prý jí slíbil manželství; zlé jazyky naznačují, že s ním byla v jiném stavu, ale on zapírá, až se hory zelenají. Letos není oliv a v celé vsi nenajdeš kapky octa. Přešla tudy četa vojáků a odvedli si s sebou tři děvčata ze vsi; ani ti neřeknu která, protože se třebas vrátí a někdo se najde, kdo si je vezme, i s jejich hříchem nebo bříškem. Sančička plete krajky, denně si vydělá osm poctivých maravedí a hází je do pokladničky, aby měla na výbavu; ale teď, když jsi vladařem, jí dáš věno ty a nepotřebuje se ani namáhat. Studna na návsi vyschla; do šibenice uhodil hrom a pro mne ať si uhodí i do ostatních.

Čekám na tvou odpověď a rozhodnutí, co se týče mého odjezdu ke dvoru. Bůh ti dej delší věk než mně neb alespoň takový, neboť bych tě nechtěla nechat na světě beze mne.

Tvá žena Tereza Panzová.“

Dopisy byly vyneseny do nebe a oceněny; zasmáli se jim i podivili. A aby to bylo zpečetěno, přibyl posel, nesoucí psaní od Sancha donu Quijotovi, který je rovněž přečetl veřejně: vzbudilo pochybnosti, je-li vskutku vladař hlupákem. Vévodkyně odešla, aby zvěděla od panoše, co jej potkalo v Sanchově vsi, a ten jí to vylíčil velmi obšírně bez opominutí jediné okolnosti; odevzdal jí žaludy a k tomu i sýr, jejž mu Tereza dala, protože je prý velmi dobrý, lepší než tronchonský. Vévodkyně vše přijala s nesmírným potěšením, v němž ji zanecháme a budeme vyprávět o konci vladařství velkého Sancha Panzy, výkvětu a zrcadla všech ostrovních vladařů.

KAPITOLA LIV.,
která jedná o věcech této historie a žádné jiné.

Vévoda a vévodkyně rozhodli, že výzva, již učinil don Quijote jejich poddanému z důvodu již řečeného, skončí soubojem, a poněvadž mladík byl ve Flandrech, kam utekl, aby se paní Rodríguezová nestala jeho tchyní, rozkázali, aby na jeho místo nastoupil gaskoňský lokaj Tosílos, jejž předem výborně poučili, jak si má ve všem vést. Dva dny potom řekl vévoda donu Quijotovi, že se jeho sok dostaví za čtyři dny a ozbrojen za rytíře na kolbišti prokáže, jak dívka lhala, a to drze a úplně lhala, tvrdíc, že jí přislíbil manželství. Don Quijote byl s touto novinou velmi spokojen a slíbil sám sobě v tomto případě vykonat divy a měl za nesmírné štěstí, že se dostalo příležitosti ukázat tomu panstvu, kam až sahá síla jeho mocného ramene. Netrpělivě a šťasten čekal po čtyři dny, které, měřeny jeho nedočkavostí, byly proň čtyřmi tisíciletími.

Nechme je plynout (jako necháváme odplývat jiné věci) a provázejme Sancha, jenž ani vesel, ani smuten putoval na svém oslu za svým pánem, jehož společnost mu byla milejší než vladařství všech ostrovů na světě. Stalo se, že nedaleko ostrova, na němž byl vládl (on nikdy nezkoumal, vládne-li to na ostrově, v městě, městysi nebo vsi), spatřil přicházet cestou, jíž se sám bral, šest poutníků s holemi, cizinců toho druhu, kteří zpěvem prosí o almužnu. Přiblíživše se k němu postavili se do řady a zvednuvše hlas všichni najednou jali se zpívat svou řečí, jíž Sancho nerozuměl krom jediného slova jasně vysloveného: „almužna“, a podle toho poznal, že prosí o dar. A poněvadž byl, jak praví Cide Hamete, velmi milosrdný, vytáhl z tlumoku půl sýra a půl bochníka, jimiž se byl zásobil, dal jim je, naznačuje znameními, že nic jiného nemá.

Přijali vše radostně a říkali:

„Geld! Geld!“

„Nerozumím, co na mně chcete, dobří lidé,“ odvětil Sancho. Tu vytáhl jeden z nich váček ze záňadří a ukázal jej Sanchovi, který z toho pochopil, že chtějí peníze: klada si palec na chřtán a natahuje ruku vzhůru, naznačil jim, že nemá ani groše, a pobídnuv osla oddělil se od nich. A když je míjel, jeden z nich se naň pozorně zahleděl, vrhl se k němu, objal jej kol pasu a hlasitě a velmi Španělsky mu řekl:

„Bůh s námi, co to vidím? Je možná, abych držel v náručí svého drahého přítele a dobrého souseda Sancha Panzu? Ale jistě že ano, vždyť ani nespím, ani nejsem teď opilý.“

Sancho byl udiven, že je jmenován svým jménem a že jej cizí poutník objímá; nemohl jej nijak poznat, ač si jej beze slova velmi pozorně prohlížel.

Poutník řekl vida jeho napětí:

„Jak je možno, bratře Sancho Panzo, že nepoznáváš svého souseda, Maura Ricota, kramáře ze své vsi?“

Tu se naň Sancho podíval pozorněji, počal si ho připomínat a nakonec jej poznal docela, z osla jej objal kolem hrdla a řekl:

„Kdo tě, u všech čertů, měl poznat Ricote, v tom maškarním kroji, co na sobě máš? Řekni mi, kdo z tebe udělal Němce a kdes vzal odvahu vrátit se do Španěl, kde se ti špatně povede, zajmou-li tě a poznají?“

„Neprozradíš-li mne ty, Sancho,“ odvětil poutník, „jsem jist, že v tomto šatě mne nepozná nikdo. Sejděme z cesty tam do té topolové aleje, kde mí druhové chtějí pojíst a odpočinout si, a ty pojíš s námi, neboť jsou to lidé přívětiví, a já ti budu mít kdy povědět, co mě potkalo po odchodu z naší vsi podle rozkazu Jeho Veličenstva, který tak krutě pronásledoval nešťastný můj národ, jak jsi slyšel.“

Sancho poslechl, Ricote promluvil s ostatními poutníky a odešli stranou mezi topoly, dosti daleko od královské silnice. Odložili hole, svlékli pláště a zůstali bez kabátů. Byli to sami mladí, hezcí lidé, krom Ricota, muže už v letech. Všichni měli tlumoky, a jak se zdálo, dobře naplněné, zvláště věcmi kořennými, které probouzejí žízeň na dvě míle. Natáhli se na zemi a na trávníku jako na ubrusech rozložili chléb, sůl, nože, ořechy, sýry a kosti z uzeniny, jež bylo ještě lze obírati, ne-li už žvýkati; také vyňali černé jídlo, jménem prý kaviár, připravované z rybích jiker a vzbuzujících velkou žízeň; nechyběly ani olivy, ač suché a neupravené, ale chutné a v dobrém stavu.

Co však dostalo první cenu hostiny, bylo šest měchů vína, neboť každý ze svého tlumoku vytáhl jeden; ba i dobrý Ricote, jenž se z Maura proměnil v Němce, vytáhl svůj, který co do velikosti mohl závodit s ostatními pěti. Dali se do jídla s velkou chutí a zvolna, pochutnávajíce si na každém soustu nabodávaném špičkou nože; ode všeho jedli jen málo a najednou zvedali paže i měchy, přitiskli ústa k ústí a upřeli oči do nebes: zdálo se, že do nich míří; tak zůstali notnou chvíli, kývajíce hlavami ze strany na stranu, což dokazovalo jejich rozkoš, a převáděli do svých žaludků, co bylo v útrobách měchů. Sancho se díval na všechno a nebolelo ho to; naopak, aby splnil přísloví, jež velmi dobře znal: „Kdo chce s vlky býti, musí s nimi výti“, vyžádal si od Ricota měch a zamířil do nebes jako ostatní a s nemenší chutí. Čtyřikrát se měchy daly zvednout, po páté to již nešlo, neboť byly hubenější a splasklejší než rákos, což trochu zmírnilo veselost do té doby projevovanou.

Co chvíli podal některý svou pravici Sanchovi a řekl:

„Španěl a Nemec, šecko jedno: dobrá kamerád,“ a Sancho odpovídal: „Dobrá kamerád, na mou duši,“ a smál se pak hodinu nevzpomínaje v nejmenším, co se mu přihodilo za vladaření: neboť pokud člověk jí a pije, starosti naň nemohou. Nakonec bylo dopití vína znamením k všeobecnému spánku na témž stole a týchž ubrusech; jen Ricote a Sancho zůstali bdíti, protože více jedli než pili.

Ricote odvedl Sancha a sedli si pod dubem nechávajíce poutníky pohříženy v sladkém spánku; Ricote pak nezadrhuje po maursku čistou kastilštinou toto řekl Sanchovi:

„Dobře víš, Sancho Panzo, příteli a sousede, jak vypovídací nález, který Jeho Veličenstvo dalo vyhlásit proti mému lidu, nás všechny postrašil a poděsil; alespoň mne zděsil tak, že jsem cítil krutý trest, hrozící mně i mým dětem, předčasně, už před uplynutím lhůty, již nám povolili k opuštění Španělska. Rozhodl jsem se tedy, po svém zdání rozumně (jako ten, kdo ví, že v určité lhůtě mu vezmou dům, v němž žije, a stará se o nový, kam by se přestěhoval), rozhodl jsem se, pravím, že odejdu sám bez své rodiny z domova a vyhledám místo, kam ji odvedu pohodlně a beze spěchu, s nímž se ostatní vybrali.

Dobře jsem totiž viděl i všichni naši stařešinové, že ty výnosy nebyly pouhými hrozbami, jak někteří pravili, ale opravdovými zákony, jež budou v svůj čas provedeny. A věřil jsem tomu tím spíše, že jsem věděl o zlých a nesmyslných úmyslech našich lidí; byly takové, že se mi zdálo, že samo božské vnuknutí pohnulo Jeho Veličenstvem k uskutečnění tak znamenitého rozhodnutí. Ne snad, že bychom všichni byli vinni, neboť byli mezi námi křesťané praví a upřímní; ale bylo jich málo a nemohli se postavit na odpor těm, kdo jimi nebyli, nebylo tudíž moudré hřát hada na prsou a trpět nepřátele ve vlastním domě. Nakonec jsme byli právem potrestáni vyhnanstvím, trestem to lehkým a mírným podle některých, ale pro nás nejhroznějším, co nás mohl stihnout. Ať dlíme kdekoliv, pláčeme pro Španělsko; vždyť jsme se v něm narodili a je naší přirozenou vlastí. Nikde nenalézáme přijetí, po kterém v svém neštěstí toužíme; v Berbersku a všech krajích Afriky, kde jsme doufali být přijati a vítáni, nás nejvíce urážejí a trýzní. Neznali jsme štěstí, až jsme je ztratili: téměř všichni cítíme tak velkou touhu vrátit se do Španěl, že většina z těch (a je jich mnoho), kdo znají španělsky jako já, vracejí se a zanechávají onde ženy a děti bez ochrany: tak milují Španělsko. Nyní poznávám a okouším výrok, že je sladká láska k vlasti.

Opustil jsem, jak říkám, naši ves a odešel do Francie, a ačkoliv nás tam dobře přijímali, chtěl jsem poznat vše. Itálií jsem se dostal do Německa a tam se mi zdálo, že lze žít nejsvobodněji, poněvadž tamější obyvatelé nehledí na drobnosti: každý si žije, jak si přeje, neboť ve větší části země vládne svoboda svědomí. Najal jsem si dům blízko Augsburgu a přidal jsem se k těmto poutníkům, jakých každého roku mnoho do Španěl přicházívá navštívit poutnická místa: ta místa jsou pro ně pravou Indií, jistotnou zásobárnou, vyzkoušeným ziskem. Přejdou celé Španělsko a není vsi, odkud by odešli hladovi a žíznivi, jak se říká, a přinejmenším bez jednoho realu na penězích; na konci cesty mívají našetřeno přes sto realů, které, v zlatých mincích, buď uvnitř svých holí, buď v záplatách plášťů, buď jiným obratným způsobem, který znají, odnesou z království do svých zemí, přes všechny stráže na hranicích a v přístavech, kde jsou prohlíženi.

Nyní je, Sancho, mým úmyslem vyzvednout poklad, který jsem zakopal, což mohu učiniti bez nebezpečí, neboť je mimo ves, a napsat nebo dojet z Valencie pro svou dceru a ženu, které jsou v Alžíru; přemýšlím, jak je převézt do některého z přístavů francouzských a odtud do Němec, kde vyčkáme boží vůle. Neboť, koneckonců, je jisto, že moje dcera Ricota a Františka Ricotová, moje žena, jsou katolické křesťanky, a ač já jím nejsem příliš, přece jen mám blíž do křesťana než do Maura a prosím stále Boha, aby otevřel zrak mého rozumu a projevil mi, jak mu mám sloužit. A co mě uvádí v podivení, je, že nevím, proč moje žena a moje dcera odešly do Berberska a ne do Francie, kde mohly žít jako křesťanky.“

Na to odpověděl Sancho: „Pohleď, Ricote! To nebylo asi na její vůli, neboť je odvedl Jan Tiopieyo, bratr tvé ženy, a poněvadž je ryzím Maurem, šel tam, kde se mu nejvíc líbilo. A ještě něco ti povím: myslím, že jdeš marně za tím, cos schoval. Slyšeli jsme, že tvému švakru a tvé ženě zabavili mnoho perel a zlatých peněz, které s sebou nesli.“

„To je možné,“ odvětil Ricote, „ale já vím, Sancho, že se nedotkli mého pokladu, poněvadž jsem jim nevyzradil jeho místo, boje se nějaké šalby. A chceš-li, Sancho, jít se mnou a pomoci mi jej vybrat a dopravit, dám ti dvě stě tolarů, s nimiž odpomůžeš své nouzi, neboť víš, že je mi známo, že jí máš hodně.“

„Udělal bych to,“ odpověděl Sancho, „ale nejsem vůbec skrblík: to jsem se dnes ráno vzdal úřadu, při němž bych si mohl dát udělat zdi domu ze zlata a jíst dřív než za šest měsíců ze stříbrných mís. A proto, poněvadž se mi zdá, že bych zradil svého krále, kdybych pomáhal jeho nepřátelům, nešel bych s tebou, ani kdybys mi zde hotově vyplatil čtyři sta tolarů a ne slíbil dvě stě.“

„A jakého úřadu ses to vzdal, Sancho?“ ptal se Ricote.

„Vzdal jsem se vladařství ostrova,“ odvětil Sancho, „takového, že věru na tři hony podobného nenajdeš.“

„A kde je ten ostrov?“ zeptal se Ricote.

„Kde? Dvě míle odtud a jmenuje se Baratarie,“ odpověděl Sancho.

„Mlč, Sancho,“ řekl Ricote, „přece ostrovy jsou uvnitř moře a na zemi jich není.“

„Jak není?“ na to Sancho; „Povídám ti, příteli Ricote, že dnes ráno jsem jej opustil a včera ještě jsem na něm vládl, jak se mi líbilo, až se hory zelenaly. Ale přec jsem se ho vzdal, neboť řemeslo vladařské se mi zdá nebezpečným.“

„A co jsi získal vladařením?“ tázal se Ricote.

„Získal jsem,“ odvětil Sancho, „že jsem poznal, že se nehodím za vladaře, leda stádu dobytka, a že v takovém vladařství lze dobýt bohatství jen na újmu odpočinku, spánku, ba i jídla: neboť na ostrovech jsou vladaři nuceni jíst málo, zvlášť mají-li lékaře k péči o své zdraví.“

„Nerozumím ti, Sancho,“ řekl Ricote, „ale zdá se mi, že vše, co říkáš, je nesmysl: kdo by tobě mohl svěřit ostrovy pod vládu, copak bylo na světě málo lidí šikovnějších k vladaření než ty? Mlč, Sancho, vzpamatuj se a hleď, chceš-li jít se mnou, jak jsem ti řekl, pomoci mi vyzvednout poklad, jejž jsem ukryl (neboť je tak veliký, že zaslouží jména poklad), a dám ti, jak jsem pravil, na živobytí.“

„Už jsem ti odpověděl, Ricote,“ na to Sancho, „že nechci. Buď rád, že tě nezradím, jdi šťastně svou cestou a mne nech jít mou! Vždyť vím, že o poctivě nabyté může člověk přijít, ale se zle nabytým může ztratit i svou duši.“

„Nechci naléhat,“ pravil Ricote, „ale řekni, byls doma ve vsi, když z ní odcházeli moje žena, dcera a švagr?“

„Byl,“ řekl Sancho, „a mohu ti říci, že z tvé dcery je tak hezké děvče, že vyběhla celá vesnice a všichni říkali, že je nejkrásnějším stvořením na světě. Plakala a objímala všechny své přítelkyně, známé i jen příchozí a všechny prosila, aby ji poroučeli Bohu a Panně Marii, a vše tak dojemně, že jsem se rozplakal, ač nejsem uplakanec. Věru, mnozí by byli chtěli ji ukrýt nebo ji unést cestou, ale báli se protivit se královskému rozkazu. Nejvášnivějším se ukázal don Petr Gregorio, ten bohatý zemanský syn, kterého znáš a který prý ji měl velmi rád; když odešla, už se v naší vsi neobjevil a všichni myslíme, že se dal za ní unést ji. Ale dosud jsme nic nezvěděli.“

„Vždycky jsem měl nemilé tušení,“ řekl Ricote, „že ten rytíř miluje mou dceru, ale spoléhal jsem na čestnost Ricotinu a netrápil jsem se jeho láskou k ní. Snad jsi už slyšel, Sancho, že Maurky se mísily málo nebo nikdy z lásky s rody starých křesťanů, a moje dcera, která si, jak věřím, hleděla více svého křesťanství než lásky, nebude asi příliš dbát dvoření páně zemanova.“

„Dej to Bůh,“ odvětil Sancho, „oba byli by nešťastni. A nechte mě odejít, příteli Ricote! Chci ještě dnes v noci dojet k svému pánu donu Quijotovi!“

„Bůh s tebou, bratře Sancho; i moji druhové procítají, a je čas k další cestě.“ Pak se oba objali, Sancho vsedl na osla, Ricote uchopil svou hůl a rozešli se.

KAPITOLA LV.
o tom, co potkalo Sancha cestou, a jiných věcech, které stály za spatření.

Poněvadž se Sancho s Ricotem zdržel, nemohl toho dne už dorazit do vévodského zámku: byl na půl míle od něho, když jej stihla noc, dost tmavá a neproniknutelná. Protože bylo léto, mnoho si z toho nedělal, sjel prostě z cesty s úmyslem přenocovat. Jeho neblahý a nešťastný osud chtěl, aby při hledání co nejpohodlnějšího místa spadl i s oslem v hlubokou a tmavou jámu mezi prastarými stavbami; padaje poručil se Bohu ze všeho srdce svého, neboť měl za to, že se nezastaví leč až v hlubokosti podzemské.

Ale nestalo se tak: v hloubce o trochu větší než tři výšky mužské osel dopadl a on na něj bez úrazu a ublížení. Ohmatal si celé tělo, vydechl, aby poznal, je-li celý či někde děrav; a vida, že je v dobrém stavu, zdráv a úplně bez úhony, nelenil si vzdát Pánu Bohu dlouhé díky za milost, již mu prokázal; neboť bezpečně čekal, že bude na tisíc kusů. Také ohmatal rukama stěny jámy, bude-li možno se z ní dostat bez cizí pomoci; ale shledal, že všechny stěny jsou hladké a bez hrbolů, což jej velmi zarmoutilo, zvlášť když uslyšel oslíka smutně a bolestně naříkat. Nebylo to příliš, ale jistě nenaříkal, aby vtipkoval: byl asi potlučen.

„Ach,“ řekl tehdy Sancho Panza, „jaká neslýchaná dobrodružství potkávají na každém kroku ty, kdo žijí na tomto bídném světě! Kdo by byl řekl, že já, včera ještě vladař ostrovní, rozkazující sluhům a poddaným, dnes se mám vidět pohřbena v jámě, bez pomocníka, bez sluhy a poddaného, kteří by přiběhli na pomoc! Zde musíme zemřít hladem, já i mé zvíře, ač-li neumřeme dřív, ono z potlučení, já ze zármutku. Jistě nebudu tak šťasten, jako byl můj pán don Quijote de la Mancha, když sestoupil a spustil se do jeskyně čaroděje Montesína, kde nalezl pohoštění lepší než doma, neboť se tam, jak se zdá, dostal rovnou k prostřenému stolu a odestlané posteli. Tam spatřil krásná a milá vidění, a já tu uvidím asi jen ropuchy a hady. Kam mě to, nešťastníka, zavedlo mé bláznovství a nápady? Odtud vytáhnou mé kosti, až se nebesům uráčí, aby mě nalezli, holé, bílé a ztrouchnivělé, a s nimi i kosti mého osla a podle těch snad poznají, kdo jsme, alespoň ti, kdo věděli, že Sancho Panza se nikdy neodloučil od svého osla, ani osel od Sancha Panzy. Ještě jednou: ubožáci jsme, neboť nám nedovolil zlý náš osud zemřít doma a mezi svými, kde by nás aspoň byl kdo politoval a zatlačil nám oči v poslední naši hodinu, když už by našemu neštěstí nebylo pomoci! Ó, příteli a druhu můj, jak jsem se ti špatně odměnil za tvé dobré služby! Odpusť mi a pros osud, jak nejlépe dovedeš, aby nás vyprostil z té bídné tísně, v níž jsme oba. A já ti slibuji ověnčit hlavu věncem vavřínovým, aby ses podobal slavnému básníkovi, a dát ti dvojnásob obroku.“

Tak bědoval Sancho Panza a jeho zvíře mu naslouchalo beze slova odpovědi; v takové nouzi a nesnázi se ubožák nalézal. Konečně, když byl celou noc strávil v srdcervoucím nářku a lamentování, nastal den a v jeho světle a záři Sancho spatřil, že nic není nemožnějšího než se dostat z té hloubky ven bez cizí pomoci, i počal naříkat a křičet, zda jej někdo uslyší; ale všechen jeho křik vyzněl jako na poušti, neboť v širokém okolí nebylo, kdo by jej poslouchal, a tu již docela uvěřil, že je ztracen. Osel ležel tlamou vzhůru a Sancho Panza jej převrátil na nohy, na nichž se sotva udržel. Sancho vytáhl z tlumoku, jejž stihl stejný osud pádu, kus chleba, dal jej zvířeti, které jej vděčně přijalo, a řekl mu, jako by mu rozumělo:

„Jíš-li ji s chlebem, i bolest chutná.“

Pak objevil ve stěně jámy otvor schopný pojmout jednu osobu, sehnula-li se a skrčila. Sancho k němu přistoupil, skrčil se, vlezl do něho a spatřil, že uvnitř je prostorno a široko; bylo tam i světlo, neboť tím, co bylo lze nazvat stropem, vnikal sluneční paprsek a vše odhaloval. Spatřil též, že se otvor šířil a rozkládal v jiný značný otvor. Vrátil se tedy k svému zvířeti a jal se kamenem odrývat hlínu okolo vstupu, že zakrátko stvořil vchod, jímž bylo oslu snadno projít, a to se stalo. Vzav jej za ohlávku, dal se kupředu jeskyní, aby poznal, končí-li na druhé straně východem. Brzo šel potmě a brzo po ohmatu, ale nikdy beze strachu.

„Pomoz mi Pán Bůh všemohoucí,“ říkal si u sebe, „tohle moje neštěstí bylo by pro mého pána dona Quijota pěkným dobrodružstvím. Ten by jistě měl tuhle hlubinu a hladomornu za květnatou zahradu a palác Galianin a doufal by, že z té tmy a úzkosti vyjde na nějakou louku pokrytou kvítím. Ale já ubožák, bezradný a bázlivý, myslím na každém kroku, že se pode mnou otevře jiná jáma ještě hlubší a že mě pohltí. Neštěstí, vítám tě, jdeš-li jen jedno.“

Tímto způsobem a v těchto myšlenkách se mu zdálo, že ušel asi půl míle; tu spatřil nějakou záři, jež se podobala denní a někudy vcházela: podobalo se, že cesta, podle něho na onen svět, má volný východ.

Zde ho Cide Hamete Benengeli nechává a vrací se k donu Quijotovi, netrpělivě a spokojeně čekajícímu na souboj, jejž měl svést s lupičem cti dcery paní Rodríguezové, již chtěl pomstít za křivdu a bezpráví zločinně na ní spáchané. Stalo se, že vyjev jednoho rána s úmyslem cvičit se k zápasu, jejž den nato očekával, pobídl a uhodil Rocinanta, až tento uskočil na sám okraj jakési propadliny a byl by do ní jistě spadl, kdyby byl don Quijote nezatáhl silně za otěže. Zadržel koně a ten se nezřítil; přitočil se blíže a z koně pohlédl do hlubiny: dívaje se takto uslyšel zevnitř silné volání a pozorně naslouchaje porozuměl a rozeznal, že hlas praví:

„Hej, tam nahoře! Uslyší mě nějaký křesťan a smiluje se nějaký milosrdný rytíř nad hříšníkem zaživa pochovaným, nad ubohým dovladařilým vladařem?“

Donu Quijotovi se zdálo, že slyší hlas Sancha Panzy, což jej překvapilo a vzrušilo; i zakřičel, jak jen mohl:

„Kdo je tam dole? Kdo naříká?“

„Kdo by tu mohl být a kdo tu má naříkat jiný,“ zněla odpověď, „než utrápený Sancho Panza, vladař na své neštěstí a pro své hříchy ostrova Baratarie, bývalý zbrojnoš slavného rytíře dona Quijota de la Mancha!“

Když to don Quijote uslyšel, zdvojnásobil se jeho údiv a vzrostl jeho strach, neboť ho napadlo, že je asi Sancho Panza mrtev a zde že trpí jeho duše. V tomto domnění pravil:

„Zapřísahám tě vším, čím tě zapřísahat mohu jako katolický křesťan, abys mi řekl, kdo jsi! A jsi-li trpící duše, řekni mi, co chceš, abych pro tebe učinil. Neboť jako je mým povoláním prospívati a pomáhati potřebným tohoto světa, stejně je jím i pomáhat a udílet podporu potřebným světa onoho, kteří si nemohou pomoci sami.“

„To tedy,“ zněl hlas, „je Vaše Milost, jež ke mně mluví, jistě mým pánem donem Quijotem de la Mancha; a dokonce i hlasem se mu jistotně podobáte.“

„Don Quijote jsem,“ odvětil Quijote, „a za poslání mám pomáhat a posilovat v nouzi živé i mrtvé. Proto mi pověz, kdo jsi, neboť mě překvapuješ. Jsi-li totiž mým zbrojnošem Sanchem Panzou a umřel-lis, nevzali-li tě ďáblové a jsi-li z milosrdenství božího v očistci, naše matka Svatá církev římskokatolická má dost prostředků, aby tě vysvobodila z muk, v nichž jsi; já pak, pro svou osobu, jí pomohu, pokud moje jmění stačí. Vyslov se tudíž už jednou a rci, kdo jsi.“

„Prohlašuji a přísahám při zrození toho, čeho si Vaše Milost přeje,“ bylo odpověděno, „že jsem, pane done Quijote de la Mancha, váš zbrojnoš Sancho Panza a že jsem nikdy a jakživ neumřel; ale opustil jsem své vladařství z důvodů a příčin, jež potřebují k vypovědění chvíle času, dnes v noci jsem spadl do téhle jámy, kde ležím i s oslem, který mi nedovolí lhát, neboť na důkaz pravdy je tu se mnou.“

A opravdu! Zdá se, že osel Sanchově řeči porozuměl, neboť se v okamžiku dal do hýkání, a to tak mocně, že se celé sklepení ozývalo.

„Slavný to svědek!“ řekl don Quijote; „hýkání poznávám, jako bych to hýkal já sám, a tvůj hlas, milý Sancho, slyším. Počkej tu! Půjdu do vévodského zámku, který je blízko, a přivedu někoho, kdo tě vytáhne z té jámy, kam tě asi zavedly tvé hříchy.“

„Běžte, Milosti,“ řekl Sancho, „a vraťte se brzo, u Boha jediného: už to snést nemohu, být zde pohřben zaživa, a mimoto umírám strachem.“

Don Quijote ho opustil a odebral se na zámek povědět vévodům o příhodě Sancha Panzy, jíž se nemálo podivili, ač dobře porozuměli, že spadl asi druhým ústím sklepení, jež zde bylo od nepaměti; nedovedli si však představit, jak opustil vladařství, aniž oni o tom věděli. Nakonec prý přinesli lana a provazy a po velké námaze mnoha lidí vytáhli osla i Sancha Panzu z temnot na boží světlo. Jeden student vida to řekl:

„Takovýmhle způsobem by měli všichni špatní vladaři opouštět svá vladařství, jako tento hříšník opouští hloubku propasti: mrtev hladem, bled a myslím bez troníku.“

Sancho jej slyšel a pravil:

„Před osmi nebo desíti dny jsem, bratře mumlale, vstoupil na ostrov svěřený mé vládě a za tu dobu jsem ani jednu hodinu neměl dostatek chleba, ale zato mě pronásledovali doktoři a nepřátelé mi polámali kosti. Neměl jsem příležitost vybírati daně, ani vydírat. A proto, myslím, že jsem nezasloužil opustiti vladařství takovýmhle způsobem; ale člověk míní, Pánbůh mění, a Bůh ví nejlíp, čeho je každému potřebí, a jaký čas, tak se stroj, a nikdo ať neříká: Z té vody nepij a někdo si myslí mám slaninu, a nemá ani špýl. Bůh mi rozumí a to stačí, víc neřeknu, ač bych mohl.“

„Nezlob se, Sancho, ani netrap tím, co uslyšíš; nemělo by to konce. Měj čisté svědomí a ať si říkají, co chtějí! Chtít zavřít ústa pomlouvačům, toť chtít dveřmi zavřít volné pole. Opustí-li vladař vladařství bohat, řeknou o něm, že byl zloděj; pakliže chud, řeknou, že byl hlupák a nešika.“

„Jisto je,“ odvětil Sancho, „že tentokrát mě budou mít spíš za hlupáka než za zloděje.“

Za těchto řečí došli, obklopeni kluky a mnoha jinými lidmi, do zámku, kde v síni dleli již vévoda s vévodkyní čekajíce na dona Quijota a Sancha; ten nechtěl vstoupit k vévodovi dřív, než opatří osla ve stáji, protože, jak říkal, strávil velmi špatnou noc v hospodě.

Potom vstoupil k svým pánům, k nimž pokleknuv před nimi pravil:

„Já, pánové, poněvadž si toho Vaše Vznešenost přála, vydal jsem se bez jakékoliv zásluhy své vladařit na váš ostrov Baratarii, na nějž jsem vstoupil nah a nah jsem zůstal: neztrácím nic, ani nezískávám. Měl jsem svědky u sebe, kteří povědí, jak se jim uzdá, vládl-li jsem dobře či špatně. Rozřešil jsem případy pochybné, rozhodoval jsem ve sporech, a vše to umíraje hladem z vůle doktora Petra Škrobence z Tirteafuery, lékaře ostrovního a vladařského. Přepadli mě nepřátelé v noci, a ač nás uvedli do velkých nesnází, ostrované praví, že se ubránili vítězně silou mé paže, a Bůh jim dej takové zdraví, jakou mají pravdu. Zkrátka za tu dobu jsem změřil obtíže a povinnosti, které vladaření s sebou přináší, a shledal jsem pro svou osobu, že moje ramena je neunesou a že to není náklad pro má záda, ani šípy pro můj toulec. A tak dřív než by se mnou uhodilo vladařství, chtěl jsem já uhodit vladařstvím, i zanechal jsem včera ráno ostrov, jak jsem jej našel, s týmiž ulicemi, domy a střechami, které měl za mého příchodu. Nic jsem si od nikoho nevypůjčil a nehleděl jsem si naplnit stodoly; a ačkoliv jsem měl v úmyslu vydat několik užitečných nařízení, nevydal jsem žádné, boje se, že nebudou zachovávána: to je pak totéž vydat je nebo nevydat. Jak pravím, opustil jsem ostrov provázen jen svým oslem: spadl jsem do jámy, šel jsem jí dále, až dnes ráno za slunečního světla jsem spatřil východ z ní, ale nikterak schůdný; a kdyby mi nebe nebylo poslalo mého pána dona Quijota, zůstal bych tam do skonání světa. Tedy zde, pane vévodo a paní vévodkyně, je váš vladař Sancho Panza, jemuž deset dní, co byl vladařem, stačilo k poznání, že mu je málo platno být vladařem, nejen snad ostrova, ale celého světa. A na základě toho líbám nohy Vašich Milostí, a jako když si děti hrají a říkají: Škatule, škatule, hýbejte se, hýbám se z vladařské stolice a přecházím do služby k svému pánu donu Quijotovi: v té službě se aspoň najím, i když jím svůj chléb ve strachu. A pro mne, jen když se najím, ať je to mrkví nebo koroptvemi!“

Tím Sancho skončil svou dlouhou řeč, za níž se don Quijote nepřestal strachovat, že řekne tisíc nesmyslů; když viděl, že jich bylo jen pár, vzdal v duchu díky nebesům. Vévoda objal Sancha a řekl mu, že ho trápí, že Sancho tak brzo nechal vladaření, ale že mu ve svém státě dá úřad méně namáhavý a výnosnější. Vévodkyně též ho objala a rozkázali, aby jej pohostili, protože na něm bylo patrno, že je zbit a umořen.

KAPITOLA LVIII.
o tom, jak se sesypalo na dona Quijota tolik dobrodružství, že jedno pro druhé nemá místa.

Když se don Quijote spatřil svoboden v širém poli a zbaven výčitek Altisidořiných, zdálo se mu, že je ve svém živlu a že se jeho duch obnovuje k dalšímu pokračování v plnění rytířských povinností. Obrácen k Sanchovi pravil:

„Svoboda, Sancho, je jedním z nejcennějších darů, jež nebesa poskytla lidem; jí se nemohou rovnati poklady, jež země uzavírá a moře kryje; pro svobodu a čest možno, ba dlužno se odvážit života a naopak otroctví je nejhorší neštěstí, jež člověka může potkati. Pravím to, Sancho, poněvadž jsi viděl hojnost a dostatek, jimž jsme se těšili v zámku, který opouštíme; ale uprostřed oněch chutných hostin a ledových nápojů zdálo se mi, že jsem tísněn hladem, neboť jsem se z nich netěšil tak svobodně, jako kdyby byly mé. Povinnost býti vděčen za prokázaná dobrodiní a milosti je poutem, jež nedopřává duchu volného vzletu. Šťasten onen, jemuž nebe dalo kus chleba bez nutnosti děkovati zaň jinému neb nebi samotnému.“

„Přes to vše, co jste právě řekl,“ pravil Sancho, „nebylo by pěkné, abychom nebyli vděčni za dvě stě zlatých dukátů, jež mi dal správce vévodův ve váčku, který chovám jako náplast a lék na srdci pro strýčka Příhodu; vždycky nenajdeme zámky, aby nás v nich pohostili, ale někdy padneme i na hospody, kde nám nařežou.“

Za těchto a jiných rozmluv oba potulní druhové, rytíř i zbrojnoš, jeli dále, až urazivše o něco víc než míli spatřili na trávníku zelené louky jíst asi tucet lidí v selských šatech, rozložených na svých pláštích. Blízko sebe měli jakési bílé plachty, pod nimiž něco kryli; plachty byly roztaženy, napjaty a místy na něčem visely. Don Quijote dojel k jedlíkům, pozdravil je nejprve zdvořile a zeptal se, co pod oněmi přikrývkami ukrývají. Jeden z nich mu odpověděl:

„Pane, pod těmi přikrývkami je několik soch na oltář, který stavíme v naší vsi; neseme je zahaleny, aby nevybledly, a na ramenou, aby se nerozbily.“

„Budete-li tak laskavi,“ odpověděl don Quijote, „rád bych je viděl, neboť sochy, které se s takovou péčí přenášejí, jsou asi pěkné.“

„Jak by nebyly,“ řekl druhý, „však jsou také drahé: žádná z nich opravdu není pod padesát dukátů. A abyste, Milosti, viděl, že je to pravda, počkejte a uhlídáte na vlastní oči.“

Zvedl se, nechal jídla a sňal roušku z první sochy, v níž se objevil svatý Jiří na koni, s drakem svíjejícím se mu u nohou a s kopím probodávajícím sani tlamu. Bylo to představeno divoce, jak se obvykle děje, a celá socha byla samé zlato, jak se říká. Don Quijote pravil:

„Tento rytíř byl jedním z nejlepších potulných rytířů božského vojska, jmenoval se svatý Jiří a ochraňoval i dívky. Pohleďme na druhou!“

Muž ji odkryl a objevil se svatý Martin na koni, an dělí plášť se žebrákem. Sotva jej don Quijote spatřil, pravil:

„Tento rytíř byl také z křesťanských dobrodruhů a myslím, že byl spíš štědrý než udatný, neboť můžeš viděti, Sancho, že se dělí o plášť s chudým dávaje mu polovici. Pravděpodobně byla tenkrát zima; jinak by mu jej byl dal asi celý, jak byl štědrý.“

„Tak to asi nebylo,“ řekl Sancho, „spíše se držel přísloví, jež praví: Ať dáváš či bereš, poraď se s rozumem.“

Don Quijote se zasmál a požádal o odkrytí další pokrývky, pod níž se objevila socha patrona Španělska na koni, s krvavým mečem v ruce, ženoucího Maury a drtícího hlavy. Don Quijote řekl vida ho:

„Tento je zajisté rytíř a z pluků Kristových, jeho jméno je svatý Jakub Maurobijce a je z nejstatečnějších svatých a rytířů, jež měl svět a nyní mají nebesa.“

Konečně odkryli poslední přikrývku a ukázalo se, že skrývá pád svatého Pavla z koně se všemi podrobnostmi jeho obrácení na víru, které bývají zobrazovány. Byl jako živý a zdálo se, že Kristus s ním mluví a Pavel že odpovídá.

„Toto,“ pravil don Quijote, „byl největší nepřítel, jejž své doby měla církev boží, a největší obránce její, jakého už nikdy míti nebude. Byl potulným rytířem svým životem a dokonalým světcem svou smrtí, dělníkem neúnavným na vinici Páně, učitelem národů, jemuž nebesa byla školou a učitelem a mistrem sám Ježíš Kristus.“

Dalších soch už nebylo, i požádal don Quijote, aby je znovu přikryli, a pravil k těm, kdo je nesli:

„Za dobré znamení mám, bratři, že jsem viděl, co jsem viděl, neboť tito svatí a rytíři vyznávali, co já vyznávám, totiž řemeslo vojenské; ale na rozdíl ode mne byli svatí a bojovali o věci božské, a já jsem hříšník a bojuji za věci lidské. Oni dobyli nebes silou svých paží, neboť i nebes lze dobýti, a já dosud nevím, čeho dobývám svým utrpením. Ale kdyby moje Dulcinea z Tobosa byla vyproštěna ze svého neštěstí, což by zlepšilo můj osud a posílilo moji mysl, snad bych zaměřil své kroky lepší cestou, než kterou nyní jdu.“

„Bůh to vyslyš a hřích ať sluchu nemá,“ řekl Sancho při té příležitosti. Mužové byli udiveni zjevem i řečmi dona Quijota, ač nerozuměli ani polovině toho, co jimi míní. Dojedli, naložili své sochy a rozloučivše se s donem Quijotem šli dále svou cestou.

Sanchovi bylo znovu, jako by svého pána viděl poprvé, tak se divil jeho vědomostem a zdálo se mu, že nemůže být na světě historie ani události, aby ji neměl v malíčku a paměti. Řekl mu:

„Opravdu, pane můj, jestliže to, co nás dnes potkalo, lze nazvat dobrodružstvím, bylo to z nejmírnějších a nejklidnějších dobrodružství, která nás za naší pouti potkala: přečkali jsme je bez výprasku a strachu, netasili jsme meče, nebylo s námi uhozeno o zem, ani nemáme hlad. Pochválen buď Bůh, že mi to dovolil spatřit na vlastní oči.“

„Máš pravdu, Sancho,“ řekl don Quijote, „ale musíš uvážiti, že všechny doby nejsou stejné a stejně neplynou; a co lid obyčejně nazývá ‚znamení‘ a co se nezakládá na rozumném důvodu, to moudrý má a pokládá za šťastnou příhodu. Nějaký z takových pověrčivců ráno vstane, vyjde z domu, potká mnicha z řádu blahoslaveného svatého Františka, a zrovna jako by potkal draka, obrátí se a vrací se domů. Jinému se rozsype sůl po stole a hned mu smutek zalije srdce, jako by příroda byla povinna oznamovati předem neštěstí věcmi tak nepatrnými jako zmíněné. Rozumný křesťan nemá se tak sháněti po úmyslech božských. Scipio přistál v Africe, klopýtl při skoku na pevninu a jeho vojáci měli to za špatné znamení; ale on objal zemi a řekl: ‚Nemůžeš mi utéci, Afriko, neboť tě pevně držím v náručí.‘ A proto, Sancho, setkání s těmi sochami bylo pro mne přešťastnou náhodou.“

„Také tomu věřím,“ odpověděl Sancho, „a chtěl bych, aby mi Vaše Milost řekla, z jakého důvodu Španělé, když se chystají k boji, vzývají toho svatého Jakuba Maurobijce, volajíce: ‚Santiago y cierra, España!‘ Copak je Španělsko otevřeno, že je potřebí je zavírat, nebo co to je zač?10

„Jsi hlupáček, Sancho,“ odvětil don Quijote, „věz, že tohoto velkého rytíře s růžovým křížem dal Bůh Španělsku za patrona a obránce, zvláště za krutých bojů, které Španělé sváděli s Maury, a proto ho vzývají jako svého ochránce ve všech bitvách, ba mnohokrát jej v nich i zřetelně spatřili, an sráží, rozdupává, ničí a pobíjí pluky arabské. Na důkaz té pravdy bych ti mohl dáti mnoho příkladů poskytovaných pravdivými historiemi španělskými.“

Sancho změnil předmět řeči a řekl svému pánu:

„Velmi se divím, pane, rozpustilosti Altisidory, komorné vévodkyniny: řádně ji musil zranit a probodnout ten Amor, který je prý hoch slepý, a ač má oči krhavé či spíše je nevidomý, zamíří-li do srdce, i kdyby bylo sebemenší, trefí do něho a prorazí je naveskrz svými šípy. Také jsem slyšel, že se milostné šípy lámou a otupují o stydlivost a zdrženlivost dívek. Ale o tuhle Altisidoru se spíš naostřují, než otupují.“

„Věz, Sancho,“ řekl don Quijote, „že láska nemá ohledů a nedbá rozumných hranic ve svém průběhu a že má tutéž povahu jako smrt: stejně útočí na vysoké paláce královské jako na nízké chatrče pastýřů, a když se úplně zmocní duše, první, co učiní, je, že jí odejme bázeň a stud; a proto Altisidora projevila svou touhu bez rozpaků, ač vzbudila v mém srdci spíš zmatek než hněv.“

„To je zjevná krutost,“ řekl Sancho, „nevděk neslýchaný! O sobě mohu říci, že by mě podmanilo a podrazilo nejmenší její milostné slůvko. U všech rohatých, jaké srdce z mramoru, nitro z bronzu a hliněná duše! Ale nemohu uvěřit, že tu dívku tak uchvátilo a uneslo, co na vás viděla: kdepak tu je jaká krása, jaká švarnost, jaká uhlazenost, jaký obličej, jaká jednotlivá věc nebo všechny dohromady, aby se do toho zamilovala? Pravda pravdoucí je, že často Vaši Milost prohlížím od paty po poslední vlásek hlavy a vidím víc věcí k nahnání strachu než ke vzbuzení lásky. Slyšel jsem také, že krása je první a hlavní podmínkou lásky, a poněvadž Vaše Milost jí nemá ani špetku, nechápu, do čeho se ta ubohá zamilovala.“

„Nezapomeň, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „že jsou dva druhy krásy: duševní a tělesná. Duševní krása sídlí a projevuje se v rozumu, poctivosti, čestném chování, štědrosti a dobrých mravech a všechny tyto vlastnosti může mít i člověk ošklivý; a jestliže se dbá na tuto krásu a ne na tělesnou, láska rodívá se prudká a mocná. Já, Sancho, dobře vidím, že nejsem hezký; ale také vím, že nejsem znetvořen. Člověku stačí nebýti obludou, aby byl velmi milován, má-li duševní dary, které jsem ti vyjmenoval.“

Za těchto řečí a rozmluv vjeli do lesa mimo cestu a náhle, aniž to očekával, don Quijote se zapletl do sítí ze zelených nitek, které byly napjaty od stromů ke stromům. Nemoha uhodnout, co by to bylo, řekl Sanchovi:

„Zdá se mi, Sancho, že tyto sítě jsou asi nějaké z nejnevítanějších dobrodružství, jaké si lze mysliti. Ať mě zabijí, jestliže čarodějníci, kteří mě pronásledují, nechtějí mě do nich zaplésti a zdržeti v cestě jako v pomstu za krutost, s níž jsem se zachoval k Altisidoře. Ale pravím ti, že, i kdyby tyto sítě byly z nejtvrdšího diamantu místo ze zelených nití a silnější než síť, do níž chytil žárlivý bůh kovářů Venuši a Marta, roztrhnu je, jako by byly z rákosí nebo z bavlny.“

Chtěl pokračovat v cestě a roztrhati vše, když se tu před ním objevily vyskočivše zeza stromů dvě přerozkošné pastýřky či aspoň dívky v pastýřských šatech: kabátky a sukně měly ovšem z jemného brokátu, ba sukně byly z nejvzácnějšího zlatohlavu. Vlasy měly rozpuštěny po ramenou a byly tak plavé, že mohly závodit s paprsky sama slunce; pokryty byly dvěma girlandami, jednou ze zeleného vavřínu, druhou pak upletenou z rudého laskavce. Věk jejich, jak se zdálo, ani nebyl nižší patnácti ani nepřesahoval osmnáct. Pohled na ně udivil Sancha, překvapil dona Quijota, zastavil slunce na jeho dráze.

Všichni čtyři udiveně mlčeli, nakonec však jedna z pastýřek promluvila první, řkouc donu Quijotovi:

„Zadržte, pane rytíři, a netrhejte sítě, neboť jsou zde napjaty ne vám na škodu, ale k naší zábavě. Poněvadž pak vím, že se nás zeptáte, proč byly rozestřeny a kdo jsme, chci vám to říci několika slovy. Ve vsi, jež je na dvě míle odtud a v níž žije mnoho významných lidí, mnoho rytířů a boháčů, řada přátel a příbuzných, se dohodla, že se odebere s ženami, syny i dcerami, sousedy, přáteli a příbuznými na toto místo, které je z nejpříjemnějších v celém okolí, a že utvoří mezi sebou novou pastýřskou Arkadii, v níž by se dívky ustrojily za pastýřky a chlapci za pastýře. Naučili jsme se dvěma eklogám, jedné od pověstného básníka Garcilasa, druhé od výborného Camoesa v jeho vlastní řeči portugalské, ale dosud jsme je nehráli. Včera byl den našeho příchodu; zde mezi těmito stromy jsme postavili několik stanů, jimž říkají polní, na břehu hojného potoka, zúrodňujícího všechny tyto lučiny. Večer jsme napjali tyto sítě mezi stromy, abychom oklamali ptáčky, kteří se do nich chytí poplašeni naším křikem. Je-li vám libo, pane, být naším hostem, budete přijat štědře a zdvořile, neboť nyní nesmí vstoupit do našeho tábora nevůle a smutek.“

Umlkla. Don Quijote jí odpověděl:

„Zajisté, překrásná dámo, nebyl více překvapen a udiven Akteón, když náhle uviděl koupající se Dianu, než já, když jsem v ustrnutí spatřil vaši krásu. Chválím druh vaší zábavy a děkuji za vaši nabídku. Mohu-li vám posloužiti, dejte mi rozkaz a spolehněte, že vás bude poslechnuto, neboť mým povoláním není nic jiného leč býti úslužný a dobře činiti všem lidem, zvláště pak tak vznešeným, jak vy se v osobách svých jevíte. A kdyby tyto sítě, které zabírají malý prostor, zabraly celý povrch světa, hledal bych si cestu jinými světy, abych je nepotrhal; abyste pak uvěřily této mé nadsázce, vězte, že vám to slibuje don Quijote de la Mancha, došlo-li vašeho sluchu toto jméno.“

„Ach, má drahá přítelkyně,“ řekla tehdy druhá pastýřka, „jaké nesmírné štěstí nás to potkalo! Vidíš tohoto pána před námi? Nuže, zvěstuji ti, že jest to nejstatečnější, nejzamilovanější a nejuhlazenější muž světa, nelže-li a nepodvádí-li vypravování, jež bylo o jeho činech vytištěno a jež jsem četla. Vsadím se, že tento dobrý muž, který jej provází, je Sancho Panza, jeho zbrojnoš, jehož rozkošnostem se žádné nevyrovnají.“

„To je pravda,“ pravil Sancho, „já jsem skutečně ten rozkošný zbrojnoš, o kterém Vaše Milost mluví, a tento rytíř je můj pán, sám don Quijote de la Mancha, zvěčněný v tom vypravování.“

„Ach!“ děla druhá dívka; „poprosme jej, přítelkyně, aby zůstal! Naši rodiče i sourozenci tím budou nekonečně potěšeni, neboť i já jsem slyšela o jeho statečnosti a půvabu totéž, co ty pravíš, a zvláště prý je nejvěrnějším a nejpočestnějším milencem, jenž byl kdy znám; jeho dámou je jakási Dulcinea z Tobosa, jíž celé Španělsko přiznává palmu krásy.“

„To se děje právem,“ řekl don Quijote, „ač-li to neuvádí v pochybnost neporovnatelná krása vaše. Nenamáhejte se, dámy, zdržujíce mne, neboť přesné povinnosti mého povolání mi nikterak nedovolují odpočívati.“

Zatím přišel na místo, kde všichni čtyři dleli, bratr jedné z pastýřek, sám oblečen za pastýře s nádherou a okázalostí odpovídající nádheře pastýřek. Dívky mu vyprávěly, že muž v jejich společnosti je statečný don Quijote de la Mancha a druhý že je jeho zbrojnoš Sancho; o obou již věděl, neboť byl četl knihu o nich. Statný pastýř se také nabídl a žádal dona Quijota, aby se s ním odebral ke stanům. Don Quijote byl nucen svolit a učinil tak. Vtom se ozvalo volání ptáčnické a sítě se naplnily rozmanitými ptáčky, kteří oklamáni barvou sítí upadali v nebezpečí, jemuž ulétali. Na místě se shromáždilo přes třicet lidí, vesměs neobvykle přestrojených za pastýře a pastýřky, a okamžitě byli poučeni, kdo jsou don Quijote a jeho zbrojnoš, což je nemálo potěšilo, neboť již o něm věděli z jeho historie. Došedše k stanům našli prostřeno bohatě, hojně a čistě; uctili dona Quijota prvním místem a prohlíželi si jej a divili se mu.

Když bylo sklizeno, don Quijote u velkém klidu promluvil, řka:

„Někteří lidé říkají, že největším z hříchů lidmi páchaných je pýcha, já však pravím, že jím je nevděk, připomínaje, že se říká: nevděčníků je peklo plné. Pokud mi bylo možno, od chvíle, kdy jsem nabyl rozumu, snažil jsem se vystříhati se tohoto hříchu; a nemohu-li oplatiti dobrodiní, jichž se mi dostane, jiným dobrodiním, alespoň toužím, abych tak mohl učiniti, a nestačí- toto, veřejně ona dobrodiní hlásám: neboť ten, kdo přiznává a hlásá dobrodiní, jež mu jsou prokazována, také je stejným odměňuje, může-li. Ostatně většinou ti, kdo dobrodiní přijímají, a nade všemi je Bůh, dárce největší, a dary lidské nemohou se srovnávati s dary božími pro nekonečný rozdíl mezi člověkem a Bohem. Tuto omezenost a nedostatečnost do jisté míry nahrazuje vděčnost. Já, vděčný za milost zde mi prokázanou, nemoha se odvděčiti stejnou měrou trvám v těsných hranicích svých možností a nabízím, co mohu a co mi odpovídá: pravím, že po dva plné dny uprostřed této královské silnice do Zaragozy budu prohlašovati, že tyto dámy přestrojené za pastýřky, zde přítomné, jsou nejkrásnějšími a nejdvornějšími dívkami světa, vyjímaje pouze nevyrovnatelnou Dulcineu z Tobosa, jedinou paní mých myšlenek, budiž řečeno s dovolením přítomných pánů i dam.“

Slyše to Sancho, který velmi pozorně naslouchal, zvolal:

„Je možno, aby se někdo na světě odvážil říkat a přísahat, že můj pán je blázen? Řekněte sami, páni pastýři! Našel by se v nějaké vesnici farář, ať je sebechytřejší a studovanější, aby dovedl říci, co řekl můj pán, a našel by se potulný rytíř, ať je sebeslavenější pro udatnost, aby nabídl, co zde nabízí můj pán?“

Don Quijote se obrátil k Sanchovi a s tváří rozpálenou hněvem řekl:

„Je možno, aby se někdo na celém světě našel, kdo by nepřiznal, že jsi hlupák, hloupostí vycpávaný a lemovaný zlomyslností a ničemností, co se pleteš do mých věcí a kdo tě pozval, abys zkoumal, jsem-li rozumný, nebo popletený? Mlč a neodpovídej, ale osedlej Rocinanta, sňal-lis mu sedlo: půjdeme obrátiti ve skutek mou nabídku. A poněvadž pravda je na mé straně, můžeš už prohlásiti za přemožené ty, kteří by jí chtěli odporovati.“

A s velkým hněvem a známkami rozčilení vstal ze svého místa, až se lidé kolem divili, jsouce na pochybách, mají-li ho pokládat za blázna, nebo rozumného. Ačkoliv jej přemlouvali, aby se nenamáhal, že dobře znají jeho ochotu se odvděčit a že není potřebí dalších projevů k uznání jeho statečného ducha, neboť stačí ony, o nichž se mluví v historii jeho činů, don Quijote přece jen provedl svou a vsednuv na Rocinanta, navléknuv na rámě štít a uchopiv kopí postavil se doprostřed královské silnice, nedaleko zelené louky. Sancho na svém oslu jej následoval a s ním i celý pastýřský houfec, žádostivý vidět, k čemu povede jeho vyzývavá a neslýchaná nabídka.

Stoje tudíž (jak jsem vám řekl) uprostřed cesty don Quijote rozrazil vzduch tímto voláním:

„Vy, poutníci a cestující, rytíři, zbrojnoši, pěší i jezdci, kteří se berete touto silnicí nebo tudy přejdete do dvou dnů! Vězte, že don Quijote de la Mancha, potulný rytíř, zde stojí a tvrdí, že všechny krásy a ušlechtilosti světa jsou překonány krásou a ušlechtilostí, již v sobě obsahují nymfy obývající tyto louky a háje, s výjimkou paní mé duše Dulciney z Tobosa. Kdo je opačného mínění, ať se přiblíží, neboť zde jej očekávám.“

Dvakrát opakoval táž slova a podvakrát nebyla uslyšena žádným dobrodruhem; ale osud, jenž řídil jeho záležitosti čím dále tím lépe, chtěl, aby se za chvilku objevil na cestě zástup lidí na koních, z nichž řada třímala kopí a kteří jeli v houfci a spěšným poklusem. Sotva je spatřili druhové dona Quijota, obrátili se zády a utekli řádný kus od silnice, neboť poznali, že, kdyby prodleli, mohli by se snadno dostat do nebezpečí. Pouze don Quijote s neohroženým srdcem zůstal nepohnut a Sancho Panza se schoval za Rocinanta.

Houfec kopiníků dojel a jeden z nich, jedoucí vpředu, hlasitě vykřikl na dona Quijota:

„Táhni, čertův člověče, z cesty, sic tě býci rozdrtí na kousky.“

„Bídná chásko,“ odpověděl don Quijote, „co proti mně zmohou býci, i kdyby byli z nejstatnějších, jež rodí Jarama na svých březích! Vyznejte, darebáci, bez rozmýšlení, že je pravda, co jsem zde prohlásil; ne-li, biji se s vámi.“

Honec dobytka neměl kdy odpovědět a don Quijote se uklidit, i kdyby byl chtěl. A tak stádo statných býků i klidných volů býky vedoucích, množství honců i jiných mužů, kteří řídili býky do osady, kde se příštího dne měli účastnit býčích zápasů, najelo na dona Quijota, Sancha, Rocinanta a osla, srazilo všechny na zem a podupalo je. Sancho byl rozmlácen, don Quijote bez sebe, osel ztlučen a Rocinante ne bez úhony.

Ale nakonec se zvedli všichni a don Quijote kulhaje a padaje se spěšně dal do běhu za stádem, volaje:

„Zastavte a počkejte, bídná chásko, jediný rytíř je proti vám a ten není z těch, ani se nepodobá těm, kteří říkají: ‚Prchajícímu nepříteli stav zlaté mosty.‘“

Ale to nezadrželo spěchající honce a na jeho hrozby dali stejně málo jako na loňský déšť. Únava přemohla dona Quijota a víc pohněván než pomstěn posadil se u cesty, až k němu došli Sancho, Rocinante a osel. Ti došli, pán i sluha se znovu posadili a nerozloučivše se ani s napodobenou Arkadií pokračovali v své cestě, spíše zahanbeni než s chutí.

10 „Santiago y cierra España,“ heslo starošpanělských vojsk, znamená v středověké španělštině „Svatý Jakub (s námi); útoč, Španělsko!“ V té době Cervantesově sloveso cerrar ztratilo už význam ‚útočiti‘, ‚napadati‘, a podrželo pouze význam ‚zavírati‘. Sancho mylně má España za předmět slovesa cerrar a domnívá se, že heslo znamená: „Svatý Jakube, zavři Španělsko!“ Pozn. překladatele.

KAPITOLA LX.,
o tom, co se přihodilo donu Quijotovi cestou do Barcelony.

Bylo svěží jitro a bylo znát, že takový bude i den, když don Quijote opustil hospodu, dotázav se nejprve, kudy je nejkratší cesta do Barcelony, aniž by se zavadilo o Zaragozu: do té míry toužil odhalit lživost onoho nového vypravěče, který jej tak tupil, jak říkali. Stalo se, že po více než šest dní ho nepotkalo nic hodného vypsání; po jejich uplynutí, když jel mimo cestu, stihla ho noc mezi hustými duby nebo korkovníky; v tom Cide Hamete není tak přesný, jako v jiných věcech bývá.

Pán i sluha sestoupili ze svých zvířat a uvelebili se pod pni stromů; Sancho, který toho dne už posvačil, nebránil se okamžitému vstupu do bran spánku. Ale don Quijote, jemuž bránily spát více jeho myšlenky než hlad, nemohl zamhouřit oka: toulal se v myšlenkách tisícerými místy, brzo se domníval být v jeskyni Montesínově, brzo viděl vskakovat na svou oslici Dulcineu v selku proměněnou, brzo opět mu zněla v uších slova mudrce Merlína, oznamující mu podmínky a výkony, jejichž vyplněním a uskutečněním bude Dulcinea vysvobozena. Zoufal si nad lhostejností a krutostí svého zbrojnoše Sancha, neboť se domníval, že si dal jen pět ran, což je číslo nesrovnatelně malé vedle nesmírného počtu, jenž ještě chyběl; a to jej tak trápilo a mrzelo, že si řekl toto: „Jestliže Alexander Veliký rozťal gordijský uzel, řka ‚Roztít jako rozvázat‘, a přece se stal neomezeným pánem vší Asie, totéž by se nyní mohlo státi ve věci začarované Dulciney, kdybych našlehal Sanchovi přes jeho vůli: neboť, je-li podmínkou jejího osvobození, aby Sancho dostal tři tisíce a několik šlehů, co mi na tom záleží, dá-li si je sám, nebo dá-li mu je jiný, když přece hlavní je, aby je dostal, ať přijdou odkudkoliv.“

S tou myšlenkou odešel k Sanchovi, vzav předem otěže Rocinantovy a upraviv je, aby jimi bylo lze bičovat, počal mu snímat šle; je domnění, že Sancho měl jen jednu, na níž mu držely kalhoty. Sotva však počal, Sancho se docela probudil a ptal se: „Co je? Kdo to po mně sahá a rozpíná mě?“

„Já to jsem,“ odvětil don Quijote, „přicházím odpomoci tvé nedbalosti a zbaviti se svých útrap: přicházím ti našlehati, Sancho, a naplniti částečně povinnost, k níž ses zavázal. Dulcinea trpí, a ty si žiješ bezstarostně, já pak umírám touhou. A proto se rozepni dobrovolně, neboť mým úmyslem je dát ti zde o samotě alespoň dva tisíce ran.“

„A to ne,“ řekl Sancho; „nechte mě s pokojem, Milosti, sic, u Boha pravého, nás uslyší i hluší. Rány, k nimž jsem se zavázal, musí být dobrovolné a ne násilné, a teď se mi nechce se tlouci. Stačí, že jsem vám dal své slovo nabít si a našlehat, až se mi zachce.“

„Na tvé dobré vůli to nesmí záviset, Sancho,“ pravil don Quijote, „neboť jsi tvrdého srdce a choulostivý, ač prosťák.“

A při tom se snažil a namáhal rozepnout ho; vida to Sancho Panza vstal, vrhl se na svého pána, chytil se s ním do křížku a kopnuv ho uhodil s ním o zem bradou vzhůru, klekl mu pravým kolenem na prsa a přidržel mu ruce svými, že se nemohl ani hnouti ani vydechnout. Don Quijote říkal:

„Jak, zrádce, ty se vzpíráš svému pánovi a přirozenému vládci? Osměluješ se na svého chlebodárce?“

„Nesesazuji ani nekorunuji krále,“ odvětil Sancho, „ale bráním sám sebe, neboť jsem svým pánem. Slibte mi, Milosti, že mi dáte již pokoj a nebudete pomýšlet zbičovat mě, a nechám vás v pokoji a bez nesnází; a ne-li,

Zde zemřeš, zrádce,
nepříteli doni Snachy.“

Don Quijote mu to slíbil a přísahal u života královny svých myšlenek, že se nedotkne ani chlupu jeho šatu a že ponechá bičování na jeho vůli a zdání.

Sancho se zvedl a odešel z toho místa notný kus; mínil se opřít o jiný strom, když tu ucítil, že se něco dotýká jeho hlavy, a zdvihnuv ruce nahmatal dvě lidské nohy se střevíci i kalhotami. Zachvěl se strachem; odběhl k jinému stromu a zde ho potkalo totéž. Zavolal na dona Quijota, aby mu šel pomoci. Don Quijote uposlechl a na jeho otázku, co se mu stalo a proč má strach, Sancho odvětil, že ty stromy jsou plny nohou lidských. Don Quijote je ohmatal a hned uhodl, oč běží; řekl Sanchovi:

„Není třeba, abys měl strach, neboť nohy, které hmatáš a nevidíš, náleží asi nějakým lupičům a banditům, kteří jsou na těch stromech oběšeni: tady je spravedlnost obyčejně věší, jakmile je chytne, po dvaceti i po třiceti. Podle toho hádám, že jsem blízko Barcelony.“

A jeho mínění bylo správné. Za úsvitu zvedli oči a spatřili plody oněch stromů: byla to těla lupičů. Zatím se rozednívalo. Poděsili-li je mrtví, neméně je ustrašilo přes čtyřicet banditů živých, kteří je náhle obklíčili a rozkázali katalánsky, aby bez hluku vyčkali příchodu náčelníkova. Don Quijote byl právě opěšalý, jeho kůň bez uzdy, kopí opřeno bylo o strom, zkrátka byl zcela bezbranný; proto pokládal za dobré založit ruce, sklonit hlavu a zachovat své síly pro lepší chvíli a příležitost. Lupiči jali se prohledávat osla a nenechali nic z toho, co nesl v tlumoku a zavazadle; Sanchovi se vyplatilo, že tolary vévodovy i tolary z domova nosil ve váčku na břiše; přes to vše by ti výtečníci byli vyšukali a prohlédli i to, co ukryl ve váčku na holém těle, kdyby v tom okamžiku nebyl přijel náčelník.

Zdál se asi čtyřiatřicátník, byl statný, nadprostřední výšky, pohledu vážného a hnědé pleti. Přijížděl na mocném koni, v drátěné košili a se čtyřmi pistolemi za pasem (kterým v tom kraji říkají křemenové). Spatřil, že se jeho zbrojnoši, neboť tak nazývají lidi tohoto řemesla, chystají obrat Sancha Panzu; zakázal jim to a bylo ho hned uposlechnuto a tak byl váček na břiše zachráněn. Byl udiven pohledem na kopí opřené o strom, štít na zemi a dona Quijota, odzbrojeného a zamyšleného, s nejsmutnější a nejtesknější tváří, jakou mohl stvořit Smutek sám.

Přistoupil k němu a řekl mu:

„Nebuďte tak smuten, brachu, neupadl jste do rukou nějakého krutého Osirise, ale do rukou Roque Guinarta, jež jsou spíše milosrdné než kruté.“

„Důvodem mého smutku,“ odvětil don Quijote, „není, že jsem upadl do tvé moci, statečný Roque, pro jehož slávu hranice země nestačí, ale že jsem byl tak nedbalý, že mě tvoji vojáci zajali s koněm bez uzdy, ač je mou povinností dle řádu bludného rytířství, jejž vyznávám, míti se stále na pozoru a býti v každém okamžiku vlastní svou stráží. Neboť věz, velký Roque, že kdyby mě byli nalezli v sedle, s kopím a štítem v rukou, nebylo by jim příliš snadno zmocniti se mne: jsem totiž don Quijote de la Mancha, jenž naplnil svými výkony veškeren svět.“

Roque Guinart hned poznal, že nemocí dona Quijota je spíš bláznovství než zdatnost; ač jej několikrát slyšel jmenovat, nikdy nepokládal jeho skutky za pravdivé ani si nemohl vemluvit, že by se podobný nápad mohl zmocnit lidského srdce; proto se neobyčejně zaradoval, že jej potkal a že se může dotknout zblízka, o čem byl pouze slyšel zdálky. Řekl mu:

„Statečný rytíři, netrapte se a nepokládejte za neblahý osud své nynější postavení! Je možno, že se tímto klopýtnutím váš nahrbený osud napřímí, neboť nebesa podivnými a nevídanými oklikami, jež by lidé nevymyslili, zvedají padlé a obohacují chudé.“

Don Quijote se mu chystal poděkovat, když tu uslyšeli za zády jakoby dusot stáda koní; byl to ve skutečnosti kůň jediný a na něm se řítil mladík, zdálo se, asi dvacetiletý, oblečený v zelený damašek se zlatými stuhami, v krátké spodky a pláštík, s kloboukem přehrnutým po valonském způsobu, v přiléhavých, těsných botách, s ostruhami, dýkou a zlaceným mečem, malou puškou v rukou a dvěma pistolemi za pasem. Na ten hluk Roque obrátil hlavu a spatřil tuto hezkou postavu, která blížíc se k němu pravila:

„Tebe hledám, statečný Roque, a chci v tobě nalézt ne-li odpomoc, alespoň úlevu v svém neštěstí; a abych nenapínala tvou zvědavost, neboť vím, žes mě nepoznal, povím ti, kdo jsem: jsem Klaudie Jeronýma, dcera Šimona Forte, tvého obzvláštního přítele a úhlavního nepřítele Clauquella Torrellase, který je i tvým nepřítelem, jsa z tábora odpůrců. Víš už, že tento Torrellas má syna, majícího jméno Vincenc Torrellas; měl je alespoň před méně než dvěma hodinami. Abych zkrátila líčení svého neštěstí, povím ti krátce, čeho se na mně dopustil. Spatřil mě, oblíbil si mě a já jsem jej vyslechla a zamilovala jsem se bez vědomí otcova: neboť není ženy, ať je v jakémkoliv ústraní a odloučenosti, aby neměla nadbytek času pro uskutečnění a naplnění své ztřeštěné touhy. Nakonec mi slíbil být mým manželem a já mu dala slovo být jeho, aniž jsme v činech pokračovali. Včera jsem zvěděla, že se zapomněv na svou povinnost ke mně žení s jinou, a to dnes ráno, což mi zmátlo smysly a připravilo o trpělivost. A poněvadž otec není ve vsi, bylo mi možno obléci se do šatu, který vidíš; ženouc koně dostihla jsem dona Vincence asi míli odtud a bez nářků a poslouchání výmluv vystřelila jsem naň z této pušky a mimo to z obou pistolí: myslím, že jsem trefila jistě více než dvěma kulkami do jeho těla, otevřevší tak brány, kudy vyjde moje čest, potřísněná jeho krví. Tam jsem jej nechala mezi jeho sluhy, kteří se neodvážili a nemohli jej bránit. Jdu k tobě, abys mě převedl do Francie, kde mohu žít u příbuzných, a abych tě poprosila o ochranu svého otce, sic se četní přátelé dona Vincence odváží násilně se na něm pomstít.“

Roque, udiven smělostí, odvahou, pěkným zjevem i dobrodružstvím hezké Klaudie, jí řekl:

„Pojď, paní, podíváme se, je-li tvůj nepřítel mrtev. Potom uhlídáme, čeho je ti nejvíce třeba.“

Don Quijote, který byl pozorně naslouchal řeči Klaudiině a odpovědi Roque Guinarta, pravil:

„Nikdo se nemusí namáhati obranou této dámy, beru to na sebe: vydejte mi mého koně a mé zbraně a počkejte zde na mne! Pojedu za tím rytířem a mrtvého či živého jej přinutím splniti slib daný takové kráse.“

„Ať o tom nikdo nepochybuje,“ řekl Sancho, „protože můj pán má pro svatby moc šťastnou ruku: před pár dny oženil také takového, co neplnil dívce slib. A kdyby kouzelníci, kteří ho pronásledují, nebyli změnili ženichovu pravou tvář v tvář lokaje, v téhle chvíli ta dívka už by pannou nebyla.“

Roque, více zaujatý myšlenkou na příhodu krásné Klaudie než řečmi pána a sluhy, je neposlouchal; rozkázal svým zbrojnošům, aby Sanchovi vrátili vše, co mu z osla vzali, a poručil jim, aby se uchýlili na místo, kde strávili poslední noc; sám hned odejel s Klaudií velmi spěšně vyhledat dona Vincence, raněného nebo mrtvého. Dojeli k místu, kde jej potkala Klaudie, a nalezli pouze čerstvě prolitou krev; rozhlédli se na všecky strany a tu odkryli na kopci nějaké lidi i pochopili, což se ukázalo pravda, že to je don Vincenc, jejž jeho sluhové mrtvého nebo živého odnášejí pohřbít nebo ošetřit. Pospíšili za nimi, a poněvadž oni jeli pomalu, dohonili je snadno. Nalezli dona Vincence v náručí jeho sluhů, prosícího je znaveným a zesláblým hlasem, aby ho tam nechali zemřít, neboť bolest ran nedovoluje prý, aby v cestě pokračoval.

Klaudie a Roque seskočili z koní a přistoupili k němu: služebníci se polekali přítomnosti Roqueovy a Klaudie byla zaražena vidouc dona Vincence; půl dojatá, půl přísná přiblížila se k němu a berouc ho za ruku pravila:

„Kdybys mi byl dal podle naší úmluvy tuto ruku, nikdy bys nebyl v tomto stavu.“ Zraněný šlechtic otevřel své téměř zavřené oči a poznávaje Klaudii řekl: „Vidím, krásná a oklamaná paní, že ty jsi byla, kterás mě zabila, což je trestem nezaslouženým a nepříslušejícím mým touhám a mým činům, jimiž jsem tě nikdy nechtěl a nedovedl urazit.“

„Tedy není pravda,“ řekla Klaudie, „že ses hodlal ráno oženit s Leonorou, dcerou bohatého Balvastra?“

„Ovšem, že ne,“ odpověděl don Vincenc, „můj zlý osud ti asi přinesl onu zprávu, abys mě ze žárlivosti připravila o život. Ale poněvadž jej ztrácím tvou rukou a v tvém objetí, pokládám svůj osud za šťastný. A abych tě ujistil, že je to pravda, stiskni mi ruku a přijmi mě za manžela, je-li ti libo, neboť nemohu ti poskytnout větší náhrady za křivdu, kterou jsi podle svého domnění ode mne utrpěla.“

Klaudie mu stiskla ruku a srdce se jí sevřelo, že omdlela na zkrvácené hrudi dona Vincence, a jeho zachvátily smrtelné křeče. Roque nevěděl rozpaky, co činiti. Sluhové běželi pro vodu, aby mu postříkali tvář, přinesli ji a omyli ho. Klaudie se probudila ze mdlob, ale don Vincenc se z křečí už nevzpamatoval a dokonal v nich svůj život. Klaudie, poznavši, že sladký její snoubenec už nežije, dala se do hlasitého vzlykání, žalovala do nebes, rvala si vlasy vydávajíc je na pospas větru, zranila si obličej vlastníma rukama a projevovala všechny známky bolesti, jež lze očekávat od zraněného srdce.

„Ó, krutá, nerozmyšlená ženo, volala, jak snadno ses rozhodla učinit skutkem zlý úmysl! Ó zuřivá sílo žárlivosti, k jakému zoufalému konci vedeš toho, kdo ti otevře svá ňadra! Ó snoubenče můj, tvůj nešťastný osud mně v kořist vydaný, odvedl tě z manželského lože do hrobu!“

Klaudie naříkala tak smutně, že zaslzel i Roque, zvyklý neprolévat slzy za žádné okolnosti. Plakali sluhové, Klaudie na každém kroku klesala a celá jejich skupina podobala se táboru smutku a místu neštěstí. Nakonec Roque poručil sluhům dona Vincence, aby odnesli jeho tělo do vsi jeho otce, jež byla nablízku, k pohřbení. Klaudie řekla Roquovi, že chce odejít do kláštera, kde byla abatyší jedna z jejích tet, a že v něm míní dokončit svůj život v společnosti jiného, lepšího a věčného manžela. Roque pochválil její dobrý úmysl a nabídl jí svůj průvod, až kam si bude přát, a slíbil, že bude bránit jejího otce před příbuznými dona Vincence a třeba před celým světem, bude-li mu chtít ublížiti. Klaudie rozhodně odmítla jeho doprovod a děkujíc za jeho sliby, jak nejlépe mohla, rozloučila se s ním v pláči. Sluhové dona Vincence odnesli jeho tělo, Roque se vrátil k svým a to byl konec lásky Klaudie Jeronýmy. Jaký měl být jiný, tkaly-li nit jejího žalostného průběhu nepřemožitelné a kruté síly žárlivosti?

Roque Guinart nalezl své zbrojnoše na místě, kde je byl zanechal, a u nich dona Quijota na Rocinantu a řečnícího k nim, aby zanechali onoho života stejně nebezpečného pro duši jako pro tělo; ale poněvadž byli většinou Gaskoňci, lid drsný a zpustlý, řeč dona Quijota do nich příliš nevnikala. Roque se zeptal po svém návratu Sancha Panzy, vrátili-li mu jeho lidé šperky a předměty, jež uloupili z osla. Sancho odvětil, že ano, až na tři čepce, které mají cenu tří měst.

„Co to povídáš, člověče,“ řekl jeden z přítomných; „mám je já a nestojí za tři reály.“

„Tak jest,“ řekl don Quijote, „ale můj zbrojnoš je cení tak, jak povídá, poněvadž mi je dal ten, kdo mi je dal.“

Roque Guinart nařídil, aby byly hned vráceny; pak rozkázal svým postavit se do řady, dal přinést všechny šaty, šperky a peníze i vše, co od posledního dělení uloupili, a odhadnuv vše krátce, dal odnést zpět věci nedělitelné a přepočítav je na peníze rozdělil kořist vší své tlupě s takovou nestranností a rozvážností, že ani o vlas nepřekročil spravedlivost a nezpronevěřil jí ani zrno.

Všichni byli spokojeni, uklidněni a vyplaceni a Roque řekl donu Quijotovi:

„Kdyby vůči nim nebyla zachovávána tato přesnost, nebylo by lze mezi nimi žít.“

Načež Sancho pravil:

„Podle toho, co zde vidím, spravedlnost je věcí tak dobrou, že je ji třeba zachovávat i mezi lupiči.“

Uslyšel to jeden zbrojnoš a zdvihl pažbu pušky, jíž by byl asi rozbil Sanchovi hlavu, kdyby byl Roque Guinart nevykřikl, aby se mírnil. Sancho se poděsil a rozhodl se neotevřít ústa, pokud bude mezi těmi lidmi.

V té chvíli přišel zbrojnoš nebo zbrojnoši, rozestavení jako stráže po cestách, aby bděli, kdo jimi přichází, a zpravovali svého vůdce o tom, co se děje:

„Pane, nedaleko odtud, cestou k Barceloně, přichází velký houf lidí.“

Na to odvětil Roque:

„Uhlídals, jsou-li to ti, kteří hledají nás, nebo ti, které hledáme my?“

„Ti, které hledáme my,“ odpověděl zbrojnoš.

„Tedy kupředu všichni,“ na to Roque, „a přiveďte mi je ihned a ať vám žádný neuteče.“

Poslechli, don Quijote, Sancho a Roque zůstali sami a čekali, koho zbrojnoši přivedou.

Zatím řekl Roque donu Quijotovi:

„Divným to způsobem života se asi zdá panu donu Quijotovi život náš, divnými naše dobrodružství a příhody a všechny nebezpečnými; a nedivím se tomu, neboť vskutku přiznávám, že není života neklidnějšího a pohnutějšího než náš. Mne k němu přiměla nevím jaká touha pomstít se, která má dost síly, aby zmátla srdce nejklidnější: od přírody jsem soucitný a dobromyslný. Ale jak jsem pravil, touha pomstít urážku, která mi byla způsobena, tak zdolala všechny mé dobré sklony, že setrvávám při tomto řemesle proti svému rozumu. A jako jedna propast volá jinou a jeden hřích druhý, nahromadilo se msty tolik, že nejen svou, ale i cizí obstarávám. Bůh však dovoluje, abych, ztracen v bludišti svých poblouzení, neztrácel alespoň naději dostat se z něho do bezpečí.“

Don Quijote se podivil slyše Roquova slova, tak dobrá a rozumná, neboť se domníval, že mezi lidmi podobných řemesel, lupiči, vrahy a zákeřníky, nemůže být nikdo s dobrou rozvahou, i řekl:

„Pane Roque, počátkem zdraví je poznání nemoci a dobrá vůle nemocného užívati léků lékařem předepsaných: Vaše Milost je nemocna, zná svou bolest a nebesa či lépe Bůh, jenž je naším lékařem, vám poskytne léky k uzdravení, které léčí zvolna, znenáhla a ne jako zázrakem; a poněvadž jste projevil, Milosti, ve své řeči svou rozmyslnost, stačí býti dobré mysli a očekávati zlepšení nemocného svědomí. Chce-li si pak Vaše Milost uspořiti kus cesty a snadno se dostati na cestu spásy, pojďte se mnou: naučím vás býti potulným rytířem, přičemž bývá tolik námahy a neštěstí, že přijmete-li je za pokání, za chvilku vás dovedou do nebe.“

Roque se zasmál radě dona Quijota a změniv řeč vyprávěl mu tragickou příhodu Klaudie Jeronýmy, která velmi zarmoutila Sancha: neboť se mu zamlouvala krása, nenucenost a jarost děvčete.

Zatím se vrátili zbrojnoši z výpravy, vedouce s sebou dva rytíře na koních, dva pěší poutníky a ženský kočár asi s šesti sluhy, provázející dámy koňmo i pěšky, a dva další mezkaře, náležející rytířům. Zbrojnoši je obstoupili a vítězi i přemožení zachovávali hluboké ticho čekajíce, až velký Roque Guinart promluví. Ten se otázal rytířů, kdo jsou, kam míří a kolik s sebou vezou. Jeden z nich odpověděl:

„Pane, jsme dva setníci španělské pěchoty, naše prapory jsou v Neapoli a míříme se nalodit na čtyři galeje, které prý jsou v Barceloně a mají rozkaz odplout na Sicílii. Máme s sebou asi dvě stě nebo tři sta dukátů, s nimiž se pokládáme za bohaty a šťastny, neboť obvyklá chudoba vojáků nedovoluje větších pokladů.“

Roque dal tutéž otázku jako setníku i poutníkům. Bylo mu odpověděno, že míní odplout do Říma a že oba dohromady mají asi šedesát realů. Chtěl vědět také, kdo jede v kočáře a kam a kolik má peněz, a jeden z jezdců pravil:

„V kočáře jede paní doňa Guiomar de Quiñones, žena vladaře neapolské provincie, s dceruškou, komornou a dueňou; nás sluhů, kteří je provázíme, je šest a peněz máme na šest set dukátů.“

„Máme tu tedy,“ řekl Roque Guinart, „devět set dukátů a šedesát realů: mých vojáků je asi šedesát. Vypočítejte, kolik připadá na každého, neboť jsem špatný počtář.“ Lupiči slyšíce tato slova jali se provolávati: „Ať žije po mnohá léta Roque Guinart navzdory psům, kteří se snaží o jeho zkázu.“

Setníci byli zřejmě zkormouceni, paní vladařová zesmutněla a poutníci vidouce konfiskaci svého majetku se nikterak neradovali.

Roque je takto držel na chvíli v napětí; ale nechtěl, aby jejich zármutek dlouho trval, neboť jej bylo znát na dostřel z ručnice, i pravil setníkům:

„Půjčte mi laskavě, páni setníci, šedesát dukátů a paní vladařka osmdesát, aby četa, jež mě provází, byla spokojena, neboť opat je živ z toho, co si vyzpívá, a pak může pokračovat svobodně a bez překážky v své cestě s průvodním listem, jejž vám dám, aby vám nikdo neublížil, narazíte-li na jiné z mých čet, které jsem rozsadil zde po okolí. Není nikterak mým úmyslem ubližovat vojákům ani ženám, zvláště ne vznešeným.“

Dlouze a vybraně poděkovali setníci Roquovi za jeho zdvořilost a štědrost, již viděli v tom, že jim nechal vlastní peníze. Paní doňa Guiomar de Quiñones chtěla vystoupit z kočáru a zlíbat ruce i nohy velkého Roqua; ale ten k tomu rozhodně nesvolil, ba požádal ji za prominutí, že jí ublížil, nucen plnit přesné povinnosti svého zlého řemesla. Paní vladařka poručila jednomu ze sluhů, aby ihned vyplatil osmdesát dukátů, jež na ni připadly, a setníci již vyňali svých šedesát. Poutníci se chystali odevzdat všechen svůj ubohý majetek, ale Roque jim řekl, aby jen zůstali klidni, a pravil ke svým:

„Z těch dukátů dostane každý po dvou a zbude jich dvacet: deset jich bude dáno těmto poutníkům a druhých deset tomuto dobrému zbrojnoši, ať si na toto dobrodružství v dobrém vzpomíná.“

Bylo mu přineseno psací náčiní, jímž byl vždy opatřen, a Roque jim sepsal průvodní list pro vůdce svých čet, rozloučil se s nimi a propustil je na svobodu celé udivené jeho šlechetností, statečnou povahou a podivuhodným chováním: pokládali jej spíše za Alexandra Velikého než za pověstného lupiče. Jeden z banditů řekl svou gaskoňsko-katalánskou řečí:

„Ten náš hejtman spíš se hodí za pátera než za lupiče; a chce-li být od nynějška štědrý, ať rozdává ze svého a ne z našeho!“

Nešťastník neřekl to dosti tiše, aby to Roque nezaslechl; chopil se meče a rozťal mu hlavu téměř vedví, řka:

„Takto trestám drzé odmlouvače.“

Všichni byli zděšeni a žádný se neodvážil slova, v takové je udržoval kázni.

Roque poodešel a napsal dopis svému příteli v Barceloně, kde jej zpravil, že je u něho pověstný don Quijote de la Mancha, ten potulný rytíř, o němž se tolik vypráví; oznámil mu, že rytíř je nejpůvabnějším a nejrozumnějším člověkem na světě a že mu jej za čtyři dny, na den svatého Jana Křtitele, odevzdá na městském pobřeží, ozbrojeného vší zbrojí, na jeho koni Rocinantovi i se zbrojnošem Sanchem na oslu, a aby to oznámil jeho přátelům Niarrům, aby se s ním pobavili; napsal též, že by si přál, aby to potěšení bylo odepřeno nepřátelskému rodu Cadellů, ale že je to nemožné, poněvadž bláznovství a vtipnosti dona Quijota a nápady jeho zbrojnoše Sancha Panzy nutně působí zábavu všeobecnou. Toto psaní odeslal po jednom ze svých zbrojnošů, který změnil lupičský šat za selský, odešel do Barcelony a odevzdal je, komu bylo určeno.

KAPITOLA LXII.,
jež jedná o dobrodružství čarovné hlavy a jiných dětinstvích, jež je dlužno vypovědět.

Don Quijote byl tedy uhoštěn u muže jménem dona Antonia Morena, rytíře bohatého a moudrého, přejícího počestné a slušné zábavě; přijav dona Quijota do domu hledal způsob, jak by jeho bláznovství učinil veřejným, aniž by mu ublížil, neboť není žertem, co bolí, a není řádnou kratochvílí, co škodí druhému. První, co učinil, bylo, že odňal donu Quijotovi zbroj a vyvedl jej v jeho těsném a špinavě žlutém oděvu na balkon nad jednu z hlavních městských ulic, na oči lidí a kluků, kteří si jej prohlíželi jako opici. Znovu před ním pobíhali ti lidé v okázalém šatě, jako by se byli tak ustrojili pro něho a ne pro to, že byl svátek, a Sancho byl neobyčejně spokojen, neboť se mu zdálo, že se dostal, aniž věděl jak, znovu na svatbu, jako byla Camachova, znovu do domu, jako byl dům dona Diega de Miranda, a znovu do zámku, jako byl vévodův.

Toho dne jedlo u dona Antonia několik přátel a všichni uctívali dona Quijota a jednali s ním jako s potulným rytířem, z čehož se necítil radostí, všecek nadšen a pyšný. Sancho měl tolik vtipných řečí, že všichni sluhové domu i kdo jej slyšeli, mu zrovna viseli na ústech. Don Antonio řekl Sanchovi u stolu:

„Zde máme zprávy, milý Sancho, že tak rád slepičí hrudí a špekové knedlíky, že, zbudou-li vám, schováte si je na druhý den za ňadry.“

„Ne, pane, to není to,“ odpověděl Sancho, „dbám více na čistotu než na najedení a pán můj don Quijote, zde přítomný, dobře ví, že nám oběma stačí na týden hrst žaludů nebo ořechů. Je ovšem pravda, že když mi někde náhodou dají krávu, jsem tam hned s provazem, totiž jím, co mi dají, a jsem spokojen s časy, jaké jsou. A kdyby někdo říkal, že jsem nenasytný a špinavý žrout, mějte za to, že nemluví pravdu. A řekl bych to ještě jinak, kdybych se neohlížel na úctyhodné brady okolo stolu.“

„Zajisté,“ pravil don Quijote, „že zdrženlivost a čistota, s nimiž Sancho jí, mohou býti zapsány a vryty do bronzových desek na věčnou památku věkům budoucím. Ovšem, má-li hlad, zdá se trochu hltavý, protože jí spěšně a žvýká plnými ústy, nicméně čistotu vždy zachovává a v době, kdy byl vladařem, naučil se jísti obřadně: to jedl dokonce vidličkou hrozny, ba i jádra granátová.“

„Jak?“ řekl don Antonio, „vladařem že byl Sancho?“

„Ano,“ odpověděl Sancho, „a to na ostrově Baratarii. Vládl jsem tam deset dní, až se hory zelenaly, a za tu dobu jsem přišel o všechen klid a naučil jsem se pohrdat všemi vladařstvími světa. Utekl jsem odtamtud, spadl jsem do sklepa a měl jsem se už za mrtva, ale zázračně jsem vyvázl.“

Don Quijote vyprávěl podrobně celý průběh vladaření Sanchova, což se velmi líbilo posluchačům.

Když bylo sklizeno ze stolu, don Antonio vzal dona Quijota za ruku a odvedl jej do osamělého pokoje, kde nebylo jiné ozdoby mimo stůl z pestrého mramoru, jak se zdálo, spočívající na jedné noze také mramorové: na stole stálo poprsí, asi z bronzu, na způsob poprsí římských císařů, od hrudi nahoru. Don Antonio prošel s donem Quijotem celým pokojem, obešel několikrát stůl a potom řekl:

„Nyní, pane done Quijote, když mám jistotu, že nás nikdo neslyší a neposlouchá, chci vám svěřit jednu z nejzvláštnějších příhod či spíše nevídaností, jež si lze mysliti, s podmínkou, že Vaše Milost uloží, co jí řeknu, do nejzazší skrýše mlčení.“

„Přísahám,“ odpověděl don Quijote, „a pro větší jistotu na skrýš tu položím ještě kámen. Chci totiž, abyste věděl, Milosti – done Antonio (neboť již znal jeho jméno), že mluvíte s mužem, jenž má sice uši k slyšení, ale ne jazyk k mluvení; proto můžete bezpečně přenésti, co máte na srdci svém, na srdce moje a býti jist, že jste to uvrhl do propasti mlčení.“

„Spoléhaje na tento slib,“ odpověděl don Antonio, „udivím Vaši Milost tím, co nyní uvidí a uslyší, a ulehčím poněkud bolesti, již mi působí, že nemám, komu bych svěřil své tajemství, přičemž nelze spolehnout na každého.“

Don Quijote byl napjat čekaje, kam povedou tyto předběžné okolky; zatím jej don Antonio vzal za ruku a přejel jí bronzovou hlavu a celý stůl i mramorovou nohu, na níž spočíval; pak řekl:

„Tato hlava, pane done Quijote, byla zhotovena jedním z největších čarodějů a kouzelníků, jež svět měl a který byl tuším Polák rodem a žák slavného Escotilla, o němž se vypráví tolik divů. Byl zde, v mém domě, a za odměnu tisíce dukátů, kterou jsem mu dal, pořídil tuto hlavu, jež má tu vlastnost a moc, že odpoví, nač se jí kdo otáže; zkoumal směry větrů, kreslil souhvězdí, pozoroval hvězdy, všímal si světových stran a nakonec ji stvořil tak dokonalou, jak ji poznáme zítra; neboť v pátek bývá něma, a poněvadž dnes je pátek, jsme nuceni čekat do zítřka. Zatím si můžete, Milosti, rozmyslit, nač se jí budete přát zeptat, neboť vím ze zkušenosti, že mluví pravdu ve všech svých odpovědích.“

Don Quijote byl udiven schopností a vlastností hlavy a váhal donu Antoniovi uvěřit: ale vida, že se za velmi krátkou dobu přesvědčí, neřekl nic, jen mu poděkoval za zjevení tak velkého tajemství. Opustili pokoj, don Antonio zavřel dveře na klíč a odešli do síně, kde dleli ostatní pánové. Zatím jim Sancho vyprávěl mnohá dobrodružství a příhody, které potkaly jeho pána.

Toho večera vyvedli dona Quijota na procházku, beze zbraně, oblečeného jako do ulice, zahaleného do pláště z podšívaného sukna, v němž by se byl za oné letní doby zapotil, i kdyby byl z ledu. Poručili svým sluhům, aby zabavili Sancha a nenechali ho vyjít z domu. Don Quijote nejel na Rocinantovi, ale na vysokém mezku volného kroku, velmi dobře vystrojeném. Přes ramena mu dali plášť a na záda, aniž o tom věděl, přišili pergamen, kde napsali velikým písmem: Toto je don Quijote de la Mancha. Když procházka počala, nápis přivábil oči každého, kdo jej viděl, a zatímco četli: Toto je don Quijote de la Mancha; rytíř se divil, že každý, kdo naň pohlédne, jej jmenuje a zná; obrátiv se k donu Antoniovi po svém boku pravil:

„Velká je přednost, již potulné rytířství v sobě obsahuje, neboť činí známým a slavným toho, kdo je vyznává, po všech končinách země; vskutku, hleďte, pane done Antonio, že i děti tohoto města, jež mne nikdy neviděly, mě znají.“

„Tak jest, pane done Quijote,“ odpověděl don Antonio; „jako oheň nemůže zůstat skryt a uzavřen, ani ctnost nemůže zůstat dlouho neznáma: ta pak, jež je získána řemeslem rytířským, září a trůní nade všemi ostatními.“

Stalo se pak, že dona Quijota beroucího se vším tím popsaným nadšením spatřil jakýsi Kastilec a ten přečetl si nápis na jeho zádech a zvolal:

„Čert s tebou, done Quijote de la Mancha! Jak ses mohl dostat až sem a přežít ty nesčetné výprasky, které si neseš na hřbetě? Jsi blázen, ale kdybys jím byl doma a v hranicích své potřeštěnosti, bylo by dobře; ty však umíš pobláznit a ohlupit každého, kdo s tebou jedná a promluví: jen se podívej na ty pány, co tě provázejí. Vrať se, hlupáku, domů a hleď si svého jmění, své ženy a svých dětí a nech těch duchaprázdností, které ti užírají smyslu a pokřivují rozum.“

„Bratře,“ řekl don Antonio, „jděte si svou cestou a nedávejte rady tomu, kdo se vás o ně neprosí. Pan don Quijote de la Mancha je velmi moudrý a my, kteří ho provázíme, nejsme žádní hlupáci. Ctnost jest ctít všude, kde ji lze nalézti, a ať vás čert vezme a nelezte, kde vás nevolají!“

„Bůh ví, že máte pravdu,“ odpověděl Kastilec; „protože dávat rady tomuhle človíčkovi je jako házet hrách na stěnu. Ale přec mě zpropadeně mrzí, že dobrý rozum, který prý tento potřeštěnec ve všem jeví, mu odtéká struhou jeho potulného rytířství. A ať mě skutečně čert vezme, jak pravíte, mne i všechny mé potomky, jestliže ode dneška, i kdybych byl živ déle než Methusalem, dám někomu radu, i když mě o ni požádá.“

Rádce odešel a procházka pokračovala; ale kluci a všechen lid se tak tlačili, aby si přečetli nápis, že jej musil don Antonio sundat, jako by donu Quijotovi smetal něco jiného.

Přišla noc, i vrátili se domů: bylo tam shromáždění dam, neboť žena dona Antonia, paní urozená a veselá, hezká a vtipná, pozvala jiné své přítelkyně, aby přišly uctít jejího hosta a pobavit se jeho nevídaným bláznovstvím. Množství jich přišlo, nádherně se povečeřelo a zábava počala téměř o deseti v noci. Mezi dámami byly dvě rozpustilé a vysměvavé, a ač zcela počestné, trochu nevázané, když měly příležitost pobavit se žertem bez závady. Ty uchvátily s takovým spěchem dona Quijota k tanci, že ho celého potrhaly, nejen na těle, ale i na duchu. To byl kus podívané na figuru dona Quijota, dlouhého, napjatého, hubeného, žlutého, těsně upjatého v šatu, nešikovného a zvláště nikterak neskočného. Dámičky jakoby kradí naň milostně dotíraly a on, také jakoby kradí, je odmítal; ale vida se vehnána do úzkých samou láskou řekl hlasitě:

„Fugite, partes adversae! Dopřejte mi klidu, hříšné myšlenky! Odstupte, dámy, se svými touhami, neboť královna tužeb mých, nevyrovnatelná Dulcinea z Tobosa, nedovolí, aby touha po někom jiném než po ní si mě podmanila a zotročila.“

A řka to sedl si uprostřed síně na zem, potrhán a polámán tím tanečním cvičením. Don Antonio dal jej odnést na lože a první, kdo se ho zmocnil, byl Sancho, který řekl:

„Ať mě sám, náš pane, ale že jste si zatancoval! Myslíte, že všichni hrdinové umějí tančit a všichni bludní rytíři křepčit? Myslíte-li si to, povídám, že se mýlíte: znám člověka, který se spíš odváží zabít obra, než by si povyskočil. Kdyby vám běželo o dupáka, zastoupil bych vás, ten tančím jako jestřáb. Ale k panskému tanci neumím ani první krok.“

Těmito a jinými řečmi Sancho návštěvníky zábavy rozesmál; svého pána uložil na postel a přikryl jej, aby se vypotil z toho mrazného tance.

Den nato, zdálo se donu Antoniovi, že bude dobře vyzkoušet čarovnou hlavu, i zavřel se v pokoji, kde byla hlava uložena, ve společnosti dona Quijota, Sancha, dalších svých dvou přátel a obou dam, které zřídily dona Quijota při tanci a zůstaly přes tu noc u ženy dona Antonia. Vylíčil jim vlastnost hlavy, prozradil jim tajemství a prohlásil, že to je první den, co schopnost čarovné hlavy bude dokázána. Krom obou přátel dona Antonia nikdo jiný neznal čertovo kopýtko kouzla, a kdyby se don Antonio svým druhům nebyl předem vyznal, i oni by byli upadli v údiv jako ostatní, neboť jinak nebylo ani lze: tak dovedně a zručně byla hlava zhotovena.

První, kdo přistoupil k uchu hlavy, byl sám don Antonio a řekl jí tiše, ale ne tak, aby všichni neslyšeli:

„Řekni mi, hlavo, pro moc, kterou v sobě chováš, co si nyní myslím?“

A hlava mu odpověděla bez hnutí rtů, jasně a zřetelně, že všichni rozuměli:

„Nezabývám se myšlenkami.“

Slyšíce to všichni byli ohromeni, tím spíše, že v celém pokoji ani okolo stolu nebylo lidského tvora, který by byl mohl dát onu odpověď.

„Kolik je nás zde?“ znovu se otázal don Antonio. A bylo mu odpověděno stejným tichým hlasem:

„Jste tu ty a tvoje žena, dva tvoji přátelé a dvě její přítelkyně, slavný rytíř jménem don Quijote de la Mancha a jeho zbrojnoš, který se nazývá Sancho Panza.“

Rozumí se, že se podivili znovu, a rozumí se, že se jim zježily vlasy na hlavě z čirého úděsu. Don Antonio odstoupil od hlavy a řekl:

„To mi stačí, abych pochopil, že jsem nebyl oklamán tím, kdo mi tě prodal, hlavo moudrá, hlavo výmluvná, hlavo odpovídající a podivuhodná! Ať jde jiný a otáže se, nač si přeje!“

A poněvadž ženy jsou obyčejně všetečné a rády vyzvídají, první přistoupila jedna z obou přítelkyň ženy dona Antonia a dala hlavě tuto otázku:

„Řekni mi, hlavo, co mám činit, abych byla velmi hezká?“

A odpověď zněla:

„Buď velmi počestná!“

„Víc na tobě nechci,“ řekla tazatelka. Potom přistoupila její družka, řkouc:

„Chtěla bych vědět, hlavo, zdali mě můj manžel miluje či ne.“

Bylo jí odpověděno:

„Hleď na to, jak se k tobě chová, a zvíš to.“

Vdaná žena odstoupila, řkouc:

„Tahle odpověď nestála za otázku, protože se rozumí samo sebou, že chování prozrazuje vůli toho, jenž jedná.“

Potom přišel jeden z přátel dona Antonia s otázkou:

„Kdo jsem?“ A dostal odpověď:

„Však to víš.“

„Na to se tě neptám,“ odvětil rytíř, „ale abys mi řekla, víš-li to ty.“

„Ano, vím,“ byla odpověď, „jsi don Pedro Noriz.“

„Více vědět nechci, neboť to stačí, abych pochopil, hlavo, že víš všecko.“

Odstoupil a přiblížil se druhý přítel a zeptal se:

„Řekni mi, hlavo, po čem touží můj prvorozený syn?“

„Už jsem řekla,“ zněla odpověď, „že se nezabývám touhami. Ale přece ti mohu říci, že si tě tvůj syn přeje pochovat.“

„Máš pravdu,“ pravil rytíř, „to vidím na vlastní oči; lze to nahmatat prstem.“

A více se netázal. Žena dona Antonia řekla:

„Nevím, hlavo, nač se tě ptát; chtěla bych jen vědět, zda se budu po mnohá léta těšit dobrému svému manželu.“

A odpověď pravila:

„Zajisté že ano, neboť jeho zdraví a umírněný způsob života slibují dlouhá léta, jež si mnozí lidé často zkracují nestřídmostí.“

Potom přistoupil don Quijote se slovy:

„Řekni mi ty, kdo odpovídáš: bylo pravda nebo sen, co vypravuji, že mě potkalo v jeskyni Montesínově? Jsou zajištěny rány mého zbrojnoše Sancha? Uskuteční se vysvobození Dulciney?“

„Co se jeskyně týče,“ zněla odpověď, „dalo by se mnoho říci: je v tom ze všeho trochu; rány Sanchovy budou postupovat pomalu a vysvobození Dulciney dojde náležité skutečnosti.“

„Více si nepřeji zvěděti,“ pravil don Quijote, „neboť, jak spatřím Dulcineu vysvobozenu, řeknu si, že najednou přichází štěstí, kterého bych si mohl jen přáti.“

Poslední tazatel byl Sancho a tázal se takto:

„Hlavo, dostanu náhodou ještě jedno vladařství? Vybřednu ze zbrojnošské nouze? Uvidím ještě ženu a děti?“

Na to mu bylo odpověděno:

„Dostane se ti vladařství nad tvým domem; vrátíš-li se domů, uvidíš ženu i děti; vystoupíš-li ze služby, přestaneš být zbrojnošem.“

„Dobrotivý Bůh,“ pravil Sancho, „tohle bych si dovedl říci sám; hůř by neodpověděl ani prorok Hloupý Honza.“

„Osle,“ řekl don Quijote, „co chceš, aby ti odpověděli. Nestačí ti, že odpovědi, které hlava dala, odpovídají na dané otázky?“

„Stačí,“ na to Sancho, „ale přál bych si, aby se vyslovila šíře a pověděla toho víc.“

Tím se skončilo dotazování a odpovídání, ale ne údiv všech, kromě dvou přátel dona Antonia, kteří znali háček. Cide Hamete Benengeli jej hned vysvětluje, aby čtenářstvo nenapínal a aby se nedomnívalo, že se v hlavě ukrýval nějaký kouzelník nebo neobyčejné tajemství; praví, že si don Antonio Moreno pořídil doma tuto hlavu podle jiné, kterou viděl v Madridu a již zhotovil jakýs rytec pro svou zábavu a překvapování nevědomých; zařízení bylo pak toto: deska stolu byla dřevěná, nabarvená a nalakovaná, jako by byla z mramoru, a stejně i noha, na které stála, se čtyřmi orlími drápy, které z ní čněly pro větší rovnováhu. Hlava, jež se podobala obrazu či soše římského císaře a byla bronzové barvy, byla celá dutá a stejně dutá byla i deska stolu, do níž zapadala tak přesně, že nebylo vůbec znát jejich zapojení. Noha stolu byla rovněž dutá a dutina její souvisela s prsy a hrdlem hlavy a to vše ústilo do pokoje pod místností, kde byla socha. Celou tou dutinou nohy, stolu, hrdla a prsou sochy vedla plechová roura, tak těsně, že nemohla nikým být spatřena. V místnosti dolení, odpovídající pokoji nahoře, stál ten, kdo měl odpovídat, ústa přiložena k ústí, takže hlas jako hlásnou troubou šel shora dolů a zdola nahoru, zřetelně a jasně, takže nebylo lze poznat nástrahu.

Synovec dona Antonia, vtipný a chytrý student, odpovídal; poněvadž byl poučen svým panem strýcem, kdo má toho dne s ním vejít do pokoje k hlavě, bylo mu snadno odpovědět hbitě a přesně na první otázku; na ostatní odpověděl dohady, ale chytrými, jsa sám chytrý. Ba Cide Hamete praví, že tento div trval deset nebo dvanáct dní; ale městem se rozneslo, že don Antonio chová ve svém domě čarovnou hlavu odpovídající všem tazatelům, a tu don Antonio, boje se, aby se věc nedonesla k sluchu bdělých stráží naší Víry, vysvětlil záležitost pánům inkvizitorům, ti pak mu rozkázali, aby hlavu zničil a dále nepokračoval, aby nevědomý lid nebyl pohoršován; ale v domnění dona Quijota a Sancha Panzy hlava zůstala čarovnou a odpovídající, ovšem na větší spokojenost dona Quijota než Sancha Panzy.

Rytíři městští, aby se zalíbili donu Antoniovi a zalichotili donu Quijotovi a poskytli mu příležitost k projevu jeho pošetilostí, rozhodli, že turnaj prstencový bude za šest dní; nestalo se tak, a proč, zvíme později.

Don Quijote dostal chuť projít se městem pomalu a pěšky, boje se, aby ho nepronásledovali kluci, kdyby jel na koni, a tak on i Sancho s dalšími dvěma sluhy, které mu dal don Antonio, vydali se na procházku. Stalo se, že jda kterous ulicí don Quijote zvedl oči a spatřil nade dveřmi velikým písmem: Zde se tisknou knihy; to jej velmi potěšilo, neboť do té doby neviděl žádnou tiskárnu a přál si poznat její zařízení. Vstoupil se vším svým průvodem a uviděl, že tu se tiskne, tam opravuje, zde sází, onde sazba zlepšuje, zkrátka uviděl celé ono zřízení, jež je vidět ve velkých tiskárnách. Don Quijote přistoupil k jedné přihrádce a zeptal se, co se v ní dělá; sazeči odpověděli, on se podivil a šel dál.

Mezi jinými zastavil i jednoho a ptal se ho, co dělá on. Sazeč odvětil:

„Pane, tento kavalír, který je zde,“ a při tom ukázal na muže velmi dobré postavy a značné vážnosti, „přeložil jistou toskánskou knihu do naší španělštiny a já ji vysazuji pro tisk.“

„Jak se ta kniha nazývá?“ ptal se don Quijote. Na to překladatel odvětil:

„Pane, v toskánštině se kniha nazývá ‚Le bagatelle‘.“

„A co odpovídá slovu le bagatelle v naší španělštině?“

„Le bagatelle,“ řekl překladatel, „jest, jako bychom my španělsky řekli ‚maličkosti‘; ačkoliv je tato kniha svým jménem skromná, obsahuje a uzavírá v sobě mnoho věcí dobrých a podstatných.“

„Já,“ pravil don Quijote, „znám trochu toskánsky a pyšním se, že umím přednášeti několik stancí Ariostových. Ale povězte mi, milostivý pane, (ne, že bych chtěl zkoušeti vtip Vaší Milosti, ale prostě jsem zvědav), našel jste ve své knize někdy slovo ‚piňata‘?“

„Ano, mnohokrát,“ odpověděl překladatel.

„A jak je překládáte do španělštiny?“ tázal se don Quijote.

„Jak bych je jinak překládal,“ na to druhý, „než ‚hrnec‘?“

„U všech všudy,“ řekl don Quijote, „jak jen jste v toskánské řeči zběhlý! Vsadím se, že kde se toskánsky říká ‚piace‘, vy říkáte španělsky ‚ráčí‘, a že ‚piu‘ překládáte ‚více‘, ‚su‘ ‚nahoře‘, a ‚giu‘ ‚dole‘.“

„To se přece samo sebou rozumí,“ řekl překladatel, „vždyť ta slova si přesně odpovídají.“

„Odvážím se přísahati,“ pravil don Quijote, „že Vaše Milost není dosud uznána ve světě, který vždy nerad odměňuje květného génia a chvalitebnou práci. Kolik to schopností je ve vás ztraceno! Kolik génia odstrčeno! Kolik výbornosti zneuznáno! Ale přes to vše se mi zdá, že překládati z jedné řeči do druhé, kromě ovšem z královen všech řečí, latiny a řečtiny, je jako pohlížeti na flámské koberce obrácené naruby: je sice znáti postavy, ale jsou plny nití, jež je zakrývají, a nemají té hladkosti a barvy jako na líci. A překládání z jazyků snadných nedokazuje ani nadání, ani schopnost stylu, jako je nedokazuje ten, kdo opisuje listinu z jiné listiny. Nechci z toho vyvozovati, že by překládání nebylo věcí chvályhodnou: člověk by se mohl zabývati věcmi ještě horšími a které by mu přinesly menšího užitku. Z tohoto počtu buďte vyňati dva slavní překladatelé. Doktor Cristóbal de Figuerora, jenž přeložil ‚Pastor Fido‘ a don Juan de Jáurigui, překladatel ‚Aminty‘, kteří s velkým štěstím uvádějí v pochybnost, co je překlad a co originál. Ale povězte mi, Milosti, tato kniha se tiskne na váš náklad, nebo jste už prodal právo nějakému knihkupci?“

„Tisknu ji na svůj náklad,“ odpověděl překladatel, „a míním získat tisíc dukátů přinejmenším tímto prvním vydáním, které bude mít dva tisíce výtisků, po šesti realech jeden, a bude vyprodáno za chvilku.“

„To jste, Milosti, pěkný počtář,“ odpověděl don Quijote, „zdá se opravdu, že nevíte o chytráctví knihtiskařův a dohodě, která mezi nimi je. Ručím vám, že, až uvidíte, že máte na zádech dva tisíce výtisků, budete tak sedřen, že se poděsíte, a zvláště není-li kniha příliš dobrá a není-li vtipná.“

„Cože,“ řekl překladatel, „chcete snad, Milosti, abych ji prodal knihkupci a ten mi dal za právo tři maravedí a ještě si myslil, že mi dělá milosti? Já netisknu své knihy pro světskou slávu, ale jsem už dost v světě znám svými díly: hledám zisk, neboť bez něho dobrá pověst nestojí ani za troník.“

„Bůh vám dej, Milosti, šťastné pořízení,“ řekl don Quijote a přistoupil k dalšímu oddělení, kde spatřil, že opravují arch knihy nazývající se „Světlo duše“; pravil vida to: „Ačkoliv je mnoho knih tohoto druhu, mají se přece jen tisknouti, neboť je i mnoho hříšníků a je potřebí nekonečného počtu světel k osvícení těch zatemnělců.“

Pokračoval a spatřil, že také opravují jinou další knihu; zeptal se po jejím titulu a odpověděli mu, že se nazývá „Druhá část Důmyslného rytíře dona Quijota de la Mancha“ a že ji napsal ten a ten, rodák z Tordesillas.

„Už vím o té knize,“ řekl don Quijote, „a na svou pravdu a svědomí jsem se domníval, že už byla spálena na prach jakožto nesmysl. Ale její svatomartinský den jednou také nastane, jako nastane pro každé prase. Historie vymyšlené jsou do té míry dobré a zábavné, v níž se blíží pravdě nebo pravděpodobnosti, příběhy skutečné jsou tím lepší, čím jsou skutečnější.“

Když domluvil, opustil tiskárnu se známkami jistého hněvu.

Téhož dne rozkázal don Antonio, aby jej odvedli podívat se na galeje na pobřeží, což velmi rozradovalo Sancha, který je jaktěživ neviděl. Don Antonio zpravil velitele galejí, že toho dne odpoledne přivede svého hosta, pověstného dona Quijota de la Mancha, o němž již velitel i všichni městští lidé věděli. Co se mu na galejích přihodilo, bude pověděno v příští kapitole.

KAPITOLA LXIII.
o nehodě Sancha Panzy při návštěvě galejí a novém dobrodružství krásné Maurky.

Nemálo don Quijote rozmýšlel o odpovědi čarovné hlavy, ale nepřišel vůbec na její šalebnost a jeho myšlenky končily vždy slibem, proň zajištěným, že Dulcinea bude osvobozena. Chodil sem a tam a radoval se sám u sebe, spoléhaje, že brzo uvidí vyplnění. Sancho, ačkoliv pojal v ošklivost povolání vladařské, jak bylo řečeno, přece jen si přál znovu někomu rozkazovat a být poslouchán. Neboť toto neštěstí s sebou rozkazování přináší, i když se děje žertem.

Zkrátka, toho odpoledne don Antonio Moreno, jeho hostitel, jeho dva přátelé, don Quijote a Sancho odešli na galeje. Velitel, zpraven o jejich návštěvě, byl zvědav na oba pověstné muže, dona Quijota i Sancha, a jakmile se objevili na nábřeží, všechny galeje strhly stanové pokrývky a zazněly trubky; potom spustili na vodu člun, pokrytý bohatými koberci a polštáři z karmínového aksamitu, a když do něho don Quijote vkročil, velitelská loď vypálila z děla na svém boku a ostatní galeje taktéž; když pak don Quijote vystupoval po pravém žebříku, všechna posádka, jakož je zvykem, když vznešená osoba vystupuje na galej, jej pozdravila volajíc: „Hu, hu, hu“ třikrát. Generál – takto jej budeme nazývat –, jenž byl vznešeným šlechticem valencijským, podal mu ruku, pak objal dona Quijota a řekl mu:

„Tento den označím si bílým kamínkem, protože je to jeden z nejlepších, kterých se asi dožiji, neboť jsem viděl pana dona Quijota de la Mancha. To vše proto, že v sobě obsahuje a pojímá veškerou výtečnost potulného rytířstva.“

Don Quijote mu odpověděl stejně dvorně, nadmíru šťasten, že je s ním jednáno jako s velkým pánem.

Všichni odešli na záď, velmi pěkně upravenou, a usedli na lavice; lodní dozorce se objevil v uličce mezi lavicemi a píšťalou dal znamení, aby posádka shodila šat, což se stalo v okamžiku. Sancho vida tolik lidí nahých byl překvapen a jeho údiv vzrostl, když spatřil napínat plachty proti slunci tak rychle, že se mu zdálo, že tu pracují všichni čerti. Ale to všechno nebylo vůbec ničím vedle toho, co nyní povím.

Sancho seděl na lavici vedle předního veslaře pravé strany lodní a ten, naveden už, co má činit, ho chytil, zvedl v náručí a celá posádka, čile na nohou, počínajíc na pravé straně, si jej počala letem podávat z náručí do náručí, od lavice k lavici, a to tak rychle, že ubohý Sancho, oslepen, myslil nepochybně, že si jej odnášejí ďáblové; neustali, pokud jej nevrátili zpět levou stranou a nepostavili na záď. Ubohý byl namožen, udýchán a zpocen a neschopen pochopit, co se to s ním stalo. Don Quijote, který viděl bezkřídlý let Sanchův, tázal se generála, zda je to lodní křest oněch, kdo poprvé stupují na galeje; pakliže ano, on, který nemíní se oddati námořnímu řemeslu, nechce prý se podrobiti podobným cvikům a přísahá prý Bohu, že pokusí-li se někdo uchopit jej a pohazovat jím, vybodá z něho duši; při tom povstal a chopil se meče.

V tom okamžiku strhli stanové plachty a s nesmírným hlukem nechali klesnout dolů ráhno. Sancho si myslil, že nebe vypadlo ze svých veřejí a padá mu na hlavu: skrčil ji, pln strachu, až mezi kolena. I donu Quijotovi se zachvěly nohy, neboť se též zatřásl, skrčil v ramenech a z lící se mu vytratila barva. Posádka zdvihla ráhno stejně spěšně a hlučně, jako je spustila, a to beze slova, jako by v sobě neměla hlasu ani dechu. Dozorce dal znamení, aby zvedli kotvu, a vskočiv do uličky mezi lavicemi s bičem, jal se jím bíti mužstvo po zádech: galej vyplouvala zvolna na moře.

Když Sancho uviděl, jak se najednou pohybuje tolik barevných nohou, neboť za ně pokládal vesla, řekl si:

„Tohle jsou ty pravé čáry, a ne ty, o kterých mluví můj pán. Copak udělali tito nešťastníci, že je tak bijí, a jak se tenhle jediný člověk, který tu běhá pískaje, odvažuje tlouci tolik lidí? Povídám, že je to peklo nebo aspoň očistec.“

Don Quijote, vida pozornost, s níž Sancho hleděl, co se děje, řekl mu:

„Ach, milý Sancho, jak rychle a snadno byste se mohl, kdybyste jen chtěl, odstrojiti do půl těla, sednouti si mezi tyto pány a učiniti konec zakletí Dulciney! Uprostřed bídy a bolesti tolikeré necítil byste příliš svou; a možná, že mudrc Merlín by počítal každou ránu z těchto za deset z oněch, které si nakonec dáte sám, neboť jsou dávány upřímně.“

Generál se chtěl zeptat, o jaké rány to běží a o jaké vysvobození Dulciney, když tu námořník zvolal:

„Věž v Monjuí dává znamení, že u pobřeží, na západ, je veslová loď.“

Slyše to generál vskočil do uličky a zvolal:

„Hola, děti, ať nám neuteče! Bude to korzárská brigantina z Alžíru, ona loď, již nám oznamuje hláska.“

Tu dorazily k velitelské lodi i tři ostatní galeje, aby přijaly rozkazy. Generál rozkázal, aby dvě vypluly na moře, sám že s další bude sledovat břeh, takže jim cizí loď neunikne. Mužstvo přitlačilo na vesla, ženouc galeje tak divoce, že se zdály letět. Ty, které vyjely na moře, spatřily asi na dvě míle loď, jíž podle oka odhadly okolo čtrnácti nebo patnácti veslařských lavic, a byla to pravda; loď uzřevši galeje dala se na útěk s úmyslem a nadějí uniknout pro svou lehkost; ale nezdařilo se jí, neboť velitelská galej byla z nejlehčích lodí námořních a tak se k ní blížila, že lidé na brigantině poznali nemožnost útěku; kapitán byl by chtěl už složit vesla a vzdát se, aby nerozzuřil velitele našich galejí, ale osud, který chtěl jinak, rozhodl, aby velitelský koráb dospěl již tak blízko, že na lodi bylo možno uslyšet výzvu k vzdání se z korábu velitelova: dva Toraquiové, to jest Turci, kteří na brigantině pluli s jinými dvanácti, v opilosti vystřelili ze dvou mušket a zastřelili dva vojáky na předku lodí našich.

Vida to generál přísahal neušetřit nikoho na lodi, ale když se na ni obořil se vší rychlostí, unikla mu pod samými háky. Galej notný kus přejela; mužstvo lodi vidělo, že je ztraceno, zvedlo plachty, zatímco se galej vracela, a znovu vesly i plachtami se dalo na útěk. Ale jejich spěch jim nepomohl tolik, kolik jim uškodila jejich odvážnost, neboť něco přes půl míle odtud je velitelská galej zahákovala a zajala všechny živé. Zatím dorazily obě druhé galeje a všechny čtyři i s kořistí vrátily se ke břehu, kde čekalo nekonečné množství lidí, žádostivých spatřiti, co přivážejí. Generál zakotvil blízko břehu a seznal, že je na zemi místokrál z města; rozkázal vyslat člun pro něho a spustit ihned ráhno k okamžitému pověšení kapitána a ostatních Turků zajatých na lodi, asi šestatřiceti osob, vesměs statných lidí, a co více, tureckých střelců.

Generál se otázal, kdo je kapitánem brigantiny, a bylo mu odpověděno španělsky jedním ze zajatců, v kterém se později ukázal španělský odpadlík:

„Tento mladík, pane, kterého zde vidíte, je naším kapitánem.“

A ukázal mu na nejhezčího a nejšvarnějšího hocha, kterého by si lidská obraznost mohla představit. Zdálo se, že nemá ještě dvacet let. Generál se ho zeptal:

„Pověz mi, nerozmyslný pse, kdo tě navedl, abys mi zabíjel vojáky, když viděls, že utéci nemůžeš? Je tohle úcta k velitelským lodím? Nevíš, že drzost není odvahou? Pochybnost a naděje mají činit muže odvážnými, ale ne drzými.“

Kapitán se chystal k odpovědi, ale generál ji nemohl vyslechnout běže přivítat místokrále, už vstupujícího na galej v průvodu několika svých služebníků a několika osob z lidu.

„Byl to dobrý lov, pane generále,“ řekl místokrál.

„Dobrý,“ odpověděl generál, „a Vaše Excelence jej hned uvidí viset na tomto ráhně.“

„Jak to?“ na to místokrál.

„Poněvadž mi zabili,“ odvětil generál, „proti všemu zákonu, rozumu a zvykům válečným dva vojáky z nejlepších na těchto galejích a já jsem přísahal pověsit všechny zajaté, zvláště tohoto chlapce, který je kapitánem brigantiny.“

A ukázal mu na mladíka, který měl již ruce svázány, provaz kol hrdla a čekal na smrt.

Místokrál se naň podíval a spatřil jeho krásu, statnost a pokoru; jeho krása byla proň v tom okamžiku doporučením, i zachtělo se místokráli zamezit jeho smrt a zeptal se ho:

„Řekni mi, kapitáne, jsi Turek národností, Maur, nebo odpadlík?“

Na to mladík odpověděl rovněž kastilsky:

„Nejsem ani Turek, ani Maur, ani odpadlík.“

„Co tedy jsi?“ zeptal se místokrál.

„Křesťanská žena,“ odvětil mladík.

„Žena a křesťanská a v tomto šatu a za těchto okolností? To je obdivuhodné, ale lze tomu jen těžko věřit.“

„Odložte,“ pravil hoch, „pánové, vykonání mé popravy, neboť nepřijdete o mnoho, odložíte-li svou pomstu, dokud vám nevypovím svůj život.“

Kdo by měl srdce tak tvrdé, aby se neobměkčil těmito slovy, aneb aspoň nevyslechl, co smutný a nešťastný mladík chtěl říci! Generál mu pravil, aby řekl, co si přeje, ale aby nedoufal v prominutí zjevné viny. S tímto svolením jal se hoch vypravovat:

„Z onoho národa, spíše nešťastného než rozvážného, na který v tyto dny bylo vylito moře neštěstí, jsem se zrodila: jsem z rodičů maurských. Když se přivalilo jejich neštěstí, byla jsem dvěma svými strýci odvedena do Berberska, aniž mi pomohlo vyznávání, že jsem křesťanka, neboť jsem jí skutečně, a ne zdánlivá a z přetvářky, ale pravá a katolická. Nepomohlo mi prohlašování této pravdy proti těm, již dostali za úkol bídně nás vyhnati, a ani moji strýcové mi neuvěřili: má slova měli za lež, vymyšlenou, abych mohla zůstat v zemi, kde jsem se narodila, a odvedli mě tedy s sebou víc násilím než dobrovolně. Měla jsem matku křesťanku i otec byl stejně rozumným křesťanem; sála jsem katolickou víru s mlékem, vyrostla jsem v dobrých mravech a ani jazykem ani mravem jsem nikdy, myslím, neprojevila, že jsem Maurka.

Zároveň s těmito ctnostmi, neboť mám za to, že ctnostmi jsou, rostla i má krása, mám-li jakou. A ačkoliv moje ústraní a uzavřenost byly veliké, nebyly asi takové, aby mě nemohl spatřit mladý rytíř jménem don Gaspar Gregorio, prvorozený syn šlechtice, který je pánem vsi nedaleko naší. Jak mě spatřil, jak jsme spolu mluvívali, jak se do mne zamiloval a jak jsem mu ne opakem splácela, bylo by dlouhé vypravování, obzvláště ve chvíli, kdy se bojím, že mi zadrhnou mezi jazykem a hrdlem krutý provaz, jenž mi hrozí. Proto pouze povím, jak mě chtěl don Gregorio provázet do vyhnanství. Vmísil se mezi Maury přišlé z jiných vsí, neboť znal velmi dobře maursky, a cestou uzavřel přátelství s oběma mými strýci, kteří mě s sebou vedli. Můj otec, rozmyslný a budoucnosti pamětlivý, jakmile zvěděl o prvním výnosu k našemu vypovědění, opustil ves a odešel hledat útulek do cizích zemí; na jistém místě, které pouze já znám, ukryl a zakopal mnoho perel a drahokamů a něco peněz v portugalských zlatnících a dvoudukátech; rozkázal mi, abych se nedotýkala v ničem pokladu, jejž zanechával, kdyby nás snad vyhnali ze země před jeho návratem.

Poslechla jsem a s oběma strýci, jak jsem pravila, a jinými přáteli uchýlili jsme se do Berberska a usadili jsme se v Alžíru, a tím jsme se usadili v samém pekle. Král zvěděl o mé kráse a došlo jeho sluchu i mé bohatství, a to bylo zčásti mé štěstí. Povolal mě k sobě, tázal se mne, z které části Španělska jsem a kolik peněz a jaké šperky přináším. Pověděla jsem mu vesnici i to, že skvosty a peníze jsou v ní zakopány, ale že by je bylo lze snadno vyzvednout, kdybych se sama pro ně vrátila. To vše jsem mu pověděla z obavy, aby jej nezaslepila má krása, ale jeho vlastní lakota.

Zatímco se mnou takto mluvil, přišli mu říci, že zároveň se mnou přibyl i nejstatečnější a nejhezčí mladík, jakého si lze představit. Pochopila jsem hned, že mluví o donu Gasparu Gregoriovi, jehož krása předstihuje vše, co za krásu může být ceněno. Polekala jsem se vědoma si nebezpečí, v němž se don Gregorio nalézá, neboť u oněch tureckých barbarů více je ceněn a vážen hezký chlapec nebo mladík než nejkrásnější žena. Král ihned poručil, aby mu jej přivedli ukázat, a tázal se mne, je-li pravda, co o onom mladíku říkají. Já, jakoby z vnuknutí nebes, pravila, že ano, ale že jej upozorňuji, že mladík není mužem, ale ženou jako já, a že jej prosím, aby mi dovolil již jej obléci do přirozeného šatu, aby se úplně ukázala jeho krása a mohl se objevit v jeho přítomnosti s menšími rozpaky. Řekl mi, abych tedy v pokoji odešla a že si druhý den promluvíme, jak bych se mohla vrátit do Španěl a vyzvednout skrytý poklad. Promluvila jsem s donem Gasparem, sdělila mu nebezpečí, v němž se ocitá, ukazuje-li se jako muž, oblékla jej za Maurku a téhož odpoledne ji dovedla před krále; ten vida ji byl udiven a rozhodl se podržet ji a dát ji darem sultánovi; aby pak odstranil nebezpečí, jež mohlo jí hroziti v serailu jeho žen, a poněvadž sám sobě nedůvěřoval, dal ji odvést do domu jakýchsi vznešených Maurek, aby ji střežily a jí sloužily; odvedli ji tam ihned. Co jsme oba prožili (neboť nemohu popřít, že jej mám ráda), budiž necháno na uváženou těm, kdo jsou nuceni se rozloučit milujíce se.

Potom král rozhodl, že se vrátím do Španěl touto brigantinou a že mě budou provázet dva rodilí Turci, titíž, co zabili vaše vojáky. Také se mnou přijel tento španělský odpadlík“ – a ukázala na muže, který první promluvil, – „o němž dobře vím, že je tajným křesťanem a že přichází s větší touhou zůstat ve Španělsku než se vrátit do Berberska; ostatní posádka brigantiny jsou Mauři a Turci, kteří slouží jen k práci veslařské. Oba Turci, lakomí a drzí, bez ohledu na příkaz, aby mne a tohoto odpadlíka na nejbližším břehu španělském v křesťanském šatě, jímž přicházíme opatřeni, vysadili na břeh, nejprve chtěli promést toto pobřeží a něco ukořistit, dá-li se; báli se, že, vysadí-li nás hned na zemi, můžeme nějakou náhodou, jež nás potká, vyzradit, že na moři kotví brigantina a že je galeje zajmou, jsou-li nějaké na tomto pobřeží. Večer jsme objevili tento břeh a byli odkryti, aniž jsme zvěděli o těchto čtyřech galejích, a potkalo nás, co jste viděli. Don Gregorio zůstává tudíž v ženském šatu mezi ženami v zjevném nebezpečí života a já mám ruce spoutány a očekávám, či spíše bojím se, že přijdu o život, ač mě již tíží. Toto je, pánové, konec mé žalostné historie, stejně pravdivé jako nešťastné; prosím vás jen, abyste mě nechali zemřít jako křesťanku, neboť, jak jsem už pravila, ničím jsem nepřispěla k vině, jež je přičítána lidem mého národa.“

Umlkla, oči zality horkými slzami, jež sdílely mnohé z přítomných žen. Místokrál něžně a soucitně přistoupil beze slova k ní a svýma rukama sňal provaz poutající krásné ruce Maurčiny. Zatímco křesťanská Maurka líčila historii svého bloudění, nespustil z ní oči starý poutník, který vstoupil na galej zároveň s místokrálem; a sotva skončila řeč, vrhl se k jejím nohám, objal je a hlasem přerývaným tisícerým vzlykáním a vzdechy pravil:

„Ó Anno Felix, nešťastná moje dcero! Já jsem tvůj otec Ricote, jenž jsem se pro tebe vrátil, neboť nemohu žít bez tebe, své duše.“

Na ta slova Sancho vyvalil oči a zvedl hlavu, kterou měl skloněnu přemýšleje o svém nešťastném letu, a pohlédnuv na poutníka poznal v něm sama Ricota, s nímž se setkal toho dne, kdy se vzdal vladařství; přesvědčil se též, že běží o jeho dceru, která zbavena pout objala otce mísíc svoje slzy s jeho.

Otec řekl pak generálovi a místokráli:

„Toto je, pánové, má dcera, šťastná jménem, ale nešťastná v příhodách svého života. Jmenuje se Anna Felix příjmením Ricotová a je proslulá stejně svou krásou jako mým bohatstvím. Opustil jsem vlast, abych hledal v cizích zemích, kdo by nás přijal a poskytl nám útulek, a naleznuv hledané v Německu, vrátil jsem se v poutnickém šatu ve společnosti Němců pro svou dceru a vykopal velký poklad, který jsem ukryl. Dceru jsem nenašel, ale poklad ano a mám jej s sebou; nyní však podivným obratem, jehož jste byli svědky, nalezl jsem i poklad, který mě nejvíce obohacuje, totiž svou milovanou dceru. Jestliže naše nevinnost a její i moje slzy mohou otevřít vaší přísnou spravedlností brány milosrdenství, mějte s námi slitování, neboť jsme nikdy nepomýšleli ublížit vám, ani jsme nijak nesdíleli úmysly našich lidí, právem vypovězených.“

Tu řekl Sancho:

„Ricota dobře znám a vím, že je pravda, jak říká, že Anna Felix je jeho dcerou; do těch druhých maličkostí, jak chodili sem a tam a měli-li dobré či špatné úmysly, mi nic není.“

Za všeobecného údivu všech přítomných nad podivuhodným případem generál řekl:

„Jediná z vašich slz mi nedovolí splnit svou přísahu: žijte, krásná Anno Felix, pokud vám nebesa určila, a ať pykají za hřích drzí smělci, kteří se ho dopustili.“

A rozkázal okamžitě pověsit na ráhně oba Turky, kteří zabili jeho vojáky; ale místokrál ho snažně žádal, aby je nevěšel, poněvadž si vedli spíše šíleně než drze. Generál uposlechl, poněvadž msta se těžko vykonává, zchladla-li krev.

Potom se snažili vymyslit plán, jak dostat dona Gregoria z nebezpečí, v němž vězel; Ricote nabídl přes dva tisíce dukátů, které měl v perlách a skvostech; bylo mnoho návrhů, ale žádný se nevyrovnal návrhu zmíněného již španělského odpadlíka: nabídl se, že se vrátí do Alžíru na nějaké malé lodici, asi o šesti lavicích, opatřené křesťanskými veslaři, neboť ví, kde, jak a kdy je možno a nutno přistát, a zná i dům, kde don Gaspar bydlí. Generál a místokrál byli na pochybách, mají-li věřit odpadlíkovi a svěřit mu křesťanské veslaře, ale Anna Felix naň spolehla a její otec Ricote slíbil vykoupit křesťany, budou-li náhodou zajati.

Po tomto rozhodnutí místokrál vystoupil na břeh a don Antonio Moreno s sebou odvedl Maurku i jejího otce, protože mu místokrál doporučil, aby je uhostil a pečoval o ně, jak jen lze, že mu sám nabízí vše, co by z jeho domu mohlo sloužit k pohoštění. Takovou laskavost a soucit vnukla krása Anny Felix jeho srdci.

KAPITOLA LXV.,
kde je dáno poučení, kdo byl rytíř Bílého měsíce, a vypráví se o osvobození dona Gregoria i jiných událostech.

Don Antonio Moreno následoval rytíře Bílého měsíce a stejně ho následovalo, ba pronásledovalo mnoho kluků, dokud se neuzavřel v jistém domě uvnitř města. Don Antonio vstoupil touže ho poznat. Jakýsi zbrojnoš vyšel rytíře přivítat a pomoci mu ze zbroje; potom se rytíř uchýlil do pokojíku a s ním i don Antonio, plana zvědavostí, kdo to je.

Když rytíř Bílého měsíce viděl, že jej onen kavalír neopouští, řekl mu:

„Vím dobře, pane, proč přicházíte: chcete vědět, kdo jsem. A poněvadž není, proč bych vám to odpíral, zatímco mi tento sluha bude pomáhat ze zbroje, povím vám to, aniž se o krok spustím pravdy. Vězte, pane, že se jmenuji bakalář Sanson Carrasco a jsem ze vsi dona Quijota de la Mancha, jehož bláznovství a pošetilost trápí všechny nás, kteří ho známe, a já jsem z těch, kteří ho litovali nejvíce; myslil jsem, že jeho spása je v klidu a v tom, aby zůstal ve svém kraji a svém domě, a proto jsem se rozhodl přimět jej, aby tam zůstal: budou tomu tři měsíce, co jsem se vydal na cestu jako potulný rytíř, pod jménem rytíř Zrcadlový, s úmyslem zápasit s ním a přemoci jej bez ublížení a pod podmínkou, že přemožený bude vydán na milost vítězi; mínil jsem na něm žádat (neboť jsem soudil, že bude přemožen), aby se vrátil do své vsi a neopouštěl ji po celý rok, během něhož by mohl snad být vyléčen; ale osud to zařídil jinak, neboť mě porazil a srazil z koně, a tak se můj úmysl nepovedl. On pokračoval ve své cestě a já jsem se vrátil poražen, v hanbě a potlučen pádem, který byl neobyčejně nebezpečný. Nicméně touha vyhledat jej znovu a přemoci jej mne neopustila, jak se dnes ukázalo. A poněvadž je tak přesný v plnění zákonů bludného rytířství, beze vší pochyby splní i rozkaz, který jsem mu dal, a dodrží své slovo. Toto je, pane, co se stalo, a více vám nepotřebuji říkat nic; prosím vás, abyste mne neprozradil a neříkal donu Quijotovi, kdo jsem, aby měly moje dobré úmysly účinek a nabyl znovu zdravého rozumu člověk, který jej má výtečný, jakmile jej opustí rytířské nesmysly.“

„Ach, pane,“ řekl don Antonio, „Bůh vám odpusť křivdu, jíž jste se dopustil na celém světu, chtěje učinit znovu rozumným nejpůvabnějšího blázna, kterého země nosí. Nevidíte, pane, že se prospěch, jenž vyplyne z rozumnosti dona Quijota, nevyrovná zábavě, již poskytuje svým šílenstvím? Ale domnívám se, že veškerá obratnost pana bakaláře nestačí, aby vrátila rozum muži tak dokonale bláznivému, a kdyby to nebylo nemilosrdné, řekl bych: kéž by se don Quijote nikdy neuzdravil, neboť jeho zdravím ztrácíme nejen žertovné kousky jeho, ale i žertovnosti jeho zbrojnoše Sancha Panzy, z nichž kterákoliv dokáže vrátit veselost samé Melancholii. Přes to budu mlčet a nepovím mu nic, abych uviděl, mám-li pravdu v domnění, že všechna snaha pana Carrasca nepovede nikam.“

Bakalář odpověděl, že je ta záležitost na dobré cestě a že doufá v šťastný výsledek. Don Antonio se mu nabídl učinit, cokoli by si přál; on se s ním rozloučil, dal naložit na místě svou zbroj na mezka a týž den opustil na koni, na němž bojoval, město a vrátil se domů, aniž se mu přihodilo, co by mělo býti vyprávěno v této pravdivé historii. Don Antonio vypověděl místokráli vše, co mu byl řekl Carrasco; místokráli se to příliš nezamlouvalo, poněvadž návratem dona Quijota domů mizela zábava, jíž se mohli těšit všichni, kdo věděli o jeho bláznovství.

Don Quijote zůstal šest dní na loži, teskliv, smuten, zamyšlen a zle zřízen, přemítaje v myšlenkách nešťastnou událost své porážky. Sancho jej těšil a mezi jiným mu řekl:

„Pane můj, zvedněte hlavu a buďte vesel, můžete-li, a děkujte nebesům, že ač jste byl sražen k zemi, vyvázl jste bez zlámaných žeber; vždyť víte, že kde se rozdává, také se dostává, a že není všude slanina, kde jsou špýle, a nedejte na lékaře, protože žádného léčení ve vaší nemoci není třeba. Vraťme se domů a nechme toulek a hledání dobrodružství v krajích a místech, které neznáme. A uváží-li se dobře, nejvíce poškozen jsem tu já, ač Vaše Milost je nejhůře zřízena. Já jsem se sice s vladařstvím vzdal i touhy být vladařem, ale nevzdal jsem se touhy být hrabětem, a to nikdy nebude skutkem, nestane-li se Vaše Milost králem vzdajíc se svého povolání rytířského; a tak se mé naděje obracejí v dým.“

„Mlč, Sancho, vždyť víš, že moje vyhnanství nepotrvá déle než rok, potom se vrátím k svému čestnému povolání a nebudu mít nouzi o království, jichž lze dobýti, a o hrabství, jež ti budu moci darovati.“

„Bůh nás vyslyš,“ řekl Sancho, „a hřích ať sluchu nemá; vždy jsem slýchal, že je lepší vrabec v hrsti než holub na střeše.“

Takto mluvili, když vstoupil don Antonio a řekl se známkami neobyčejné spokojenosti:

„Výborné zprávy, pane done Quijote: don Gregorio a odpadlík, jenž se proň vydal, jsou na břehu. Co pravím na břehu? Už jsou v domě místokrálově a budou tu v okamžiku.“

Don Quijote se poněkud potěšil a pravil:

„Opravdu, málem bych byl řekl, že by mi způsobilo radost, kdyby vše dopadlo naopak a já tím byl přinucen vydati se do Berberska, kde bych silou svého ramene osvobodil nejen dona Gregoria, ale všechny křesťanské zajatce, co jich v Berbersku je. Ale co dím, já nešťastný! Nejsem pak přemožen? Nebyl jsem sražen? Nejsem-li ten, kdo se nemůže dotknouti zbraně po celý rok? Co mohu slíbiti? Čím se honosím, sluší-li mi spíše pracovati vřetenem než mečem?“

„Nechte toho, pane,“ řekl Sancho; „ať si žije slepice, třebas i s tipcem, a dnes mně, zítra tobě. V těchhle srážkách a rvačkách se nesmí věci brát tak vážně, protože kdo dnes padne, zítra se může zvednout, leda by chtěl zůstat v posteli, totiž zmalomyslnět a nedbat o nabytí nových sil k novým bojům. A nyní, Milosti, ať uvítáte dona Gregoria, neboť se mi zdá, že lidé běhají poplašeně a že je už asi v domě.“

Byla to pravda. Don Gregorio a odpadlík podali již zprávu místokráli o cestě i návratu a don Gregorio žádostiv spatřit Annu Felix přišel i s odpadlíkem do domu dona Antonia. Ačkoliv byl don Gregorio, když jej osvobodili z Alžíru, v ženském šatu, v lodici jej vyměnil za oděv jistého zajatce, který uprchl s ním; ostatně, ať by si přišel v rouchu jakémkoliv, vždy by se jevil jako osoba hodná lásky, služeb a úcty, neboť byl neobyčejně hezký, asi sedmnáctiletý nebo osmnáctiletý. Ricote a jeho dcera vyšli ho uvítat, otec v slzách, dcera v uzardění. Neobjali se mezi sebou, neboť kde je velká láska, nebývá přílišná nenucenost. Don Gregorio a Anna Felix přivedli svou dvojí krásou v podiv všechny, kdo byli přítomni. Za oba milence mluvilo mlčení a oči jejich byly řečí, jež vyjádřila jejich šťastnou a počestnou touhu. Odpadlík vylíčil, jakých obratných prostředků užil k osvobození dona Gregoria; don Gregorio vylíčil, v jaké tísni a nebezpečí se octl mezi ženami, u nichž zůstal, a to ne obšírně, ale několika slovy, čímž projevil, že jeho moudrost předstihuje jeho věk. Nakonec Ricote zaplatil a odměnil štědře jak odpadlíka, tak veslaře. Odpadlík vstoupil znovu do církve a z údu zkaženého stal se opět údem čistým a zdravým pokáním a lítostí.

Dva dny potom jednal místokrál s donem Antoniem, jak zařídit, aby Anna Felix se svým otcem zůstali ve Španělích, neboť měli za to, že není nikterak nenáležité, aby tu zůstala dívka tak křesťanská a otec, zdálo se, tak poctivý. Don Antonio nabídl, že se vydá vyjednati tu věc ke dvoru, kam musí nutně i za jinými záležitostmi, a dal na srozuměnou, že přízní a dary lze tam dosíci mnoha nesnadných věcí.

„Nikoliv,“ řekl Ricote, jenž byl přítomen za této řeči, „nelze spoléhat ani na přízeň, ani na dary, neboť u velkého dona Bernardina de Valesco, hraběte de Salazar, nezmohou ani prosby, ani sliby, ani dary, ani nářky; je sice pravda, že v sobě spojuje milosrdenství se spravedlností, ale poněvadž vidí, že celé tělo našeho národa je nakaženo a prohnilé, užívá na něm spíše žíraviny, jež spaluje, než masti, která uklidňuje. Tak dík své obezřetnosti, rozmyslnosti, pilnosti i hrůze, kterou nahání, řádně provedl úlohu tak těžkou a složitou, již na sebe vzala jeho silná ramena, aniž naše obratnosti, úskoky, prosby a podvody mohly oslepit jeho argusovské oči; drží je stále na pozoru, aby nezůstal a neskryl se někdo z našich, jenž by časem jako ukrytý kořen vypučel a vydal jedovaté plody ve Španělsku již čistém, již zbaveném nebezpečí, v němž je naše množství udržovalo. Hrdinské to rozhodnutí, věru, velkého Filipa Třetího a neslýchaná to rozvážnost, že byl úlohou pověřen právě don Bernardino de Valesco.“

„Nicméně učiním všechny možné zákroky a ať nebesa dopustí, co se jim zlíbí,“ řekl don Antonio; „don Gregorio půjde se mnou potěšit bolest, již jeho rodiče asi pociťují nad jeho zmizením. Anna Felix zůstane u mé ženy v mém domě nebo v nějakém klášteře a vím, že pan místokrál bude potěšen, zůstane-li v domě jeho dobrý Ricote, dokud se neuvidí, co vyjednám.“

Místokrál souhlasil s celým návrhem, ale don Gregorio, zvěděv, co se chystá, prohlásil, že žádným způsobem nemůže a nemíní opustit doňu Annu Felix; chtěje však přece uvidět své rodiče a zařídit návrat pro ni, svolil k zmíněnému ujednání. Anna Felix zůstala u ženy dona Antonia a Ricote v domě místokrálově.

Nastal den odchodu dona Antonia a po dvou dalších dnech odchod dona Quijota a Sancha: pád z koně mu nedovolil, aby se vydal na cestu dříve. Při loučení dona Gregoria s Annou Felix teklo mnoho slzí a bylo mnoho vzdechů, mdlob a pláče; Ricote nabídl donu Gregoriovi tisíc dukátů, chce-li, ale on nepřijal nic kromě pouhých pěti od dona Antonia a slíbil, že mu je vrátí u dvora. Pak se oba rozloučili a později i don Quijote a Sancho, jak bylo už řečeno: don Quijote byl beze zbroje, v šatu cestovním, Sancho šel pěšky, poněvadž osel nesl zbroj.

KAPITOLA LXVII.,
o rozhodnutí dona Quijota stát se pastýřem a vést život venkovský, dokud neuplyne slíbený rok, a o jiných příhodách opravdu radostných a výborných.

Přemnohé-li myšlenky trápily dona Quijota dřív, než byl sražen k zemi, počet jejich ještě vzrostl po jeho pádu. Čekal ve stínu stromu, jak bylo řečeno, a tam se naň myšlenky sbíhaly jako mouchy na med a bodaly jej: jedny se týkaly vysvobození Dulcineina, druhé života, jejž povede v nuceném svém ústraní. Přišel Sancho a chválil mu štědrost lokaje Tosíla.

„Je možno,“ řekl mu don Quijote, „abys dosud myslil, Sancho, že to je opravdový lokaj? Zdá se, že jsi zapomněl, že jsi viděl Dulcineu proměněnu v selku a Zrcadlového rytíře v bakaláře Carrasca, což vše je dílem kouzelníků, kteří mě pronásledují. A pověz mi: otázal ses toho Tosíla, jak říkáš, co Bůh počal s Altisidorou? Zdali oplakávala můj odchod, či zda už složila do rukou zapomenutí milostné touhy, které ji týraly v mé přítomnosti?“

„Mé myšlenky nebyly takové,“ odpověděl Sancho, „abych se mohl ptát na hlouposti. U všech všudy, pane, máte snad nyní v úmyslu shánět se po cizích touhách, zvláště milostných?“

„Pohleď, Sancho,“ řekl don Quijote, „je velký rozdíl mezi věcmi konanými z lásky a tím, co se děje z vděčnosti. Je zcela možno, že rytíř odmítá milovati, ale nemůže býti, ve vší přísnosti řečeno, aby byl nevděčný. Zdá se, že mě Altisidora milovala: dala mi tři čepce, o kterých víš; plakala při mém odchodu; proklela mě, nadala mi a bědovala bez ohledu na stud veřejně: to vše naznačuje, že mě zbožňovala, neboť hněv milenců vede k zlořečení. Nemohl jsem jí poskytnouti naděje ani nabídnouti poklady, protože jsem své naděje věnoval Dulcinei a poklady potulných rytířů jsou jako poklady strašidel zdánlivé a falešné; mohu jí věnovati jen tyto vzpomínky na ni, nicméně nikoliv na újmu vzpomínek na Dulcineu, které ubližuješ svým odkládáním zbičovat se a ztrestati toto tělo (kéž by je vlci sežrali!), jež chce býti zachováno spíše pro červy než by pomohlo oné ubohé dámě.“

„Pane,“ odpověděl Sancho, „mám-li říci pravdu, nemohu si namluvit, že by rány přes mou zadnici mohly mít něco společného s vysvobozováním začarovaných; to je jako bychom řekli: ‚Bolí-li vás hlava, namažte si kolena‘. Přinejmenším si troufám přisahat, že, i kdybyste byl četl sebevíc historií o potulném rytířství, nikdy jste se nedočetl o vysvobozování z kouzel výpraskem. Ale ať ano či ne, já si jej dám, až budu mít chuť a čas mi poskytne pohodlnou příležitost k pokání.“

„Bůh dej,“ odvětil don Quijote, „a nebesa ti uděltež milost, abys prohlédl a poznal svou povinnost pomoci mé paní, která je i tvou paní, neboť ty jsi můj.“

Za těchto řečí pokračovali v cestě a došli až na místo, kde byli podupáni býky. Don Quijote je poznal a řekl Sanchovi:

„Zde je louka, kde jsme se setkali s podivnými pastýřkami a statnými pastýři, kteří tu chtěli obnoviti nebo napodobiti pastýřskou Arkadii, nápad to stejně nový jako rozumný! Líbí-li se ti, Sancho, chtěl bych, abychom je napodobili a změnili se v pastýře, alespoň na dobu, po niž musím žíti v ústraní. Koupím několik ovcí i vše ostatní, čeho je potřebí k pastýřskému řemeslu, a půjdeme, já pod jménem pastýře Quijotiza a ty pod jménem pastýře Panzina, přes hory, lesy a lučiny, tu vesele zpívajíce, tam žalně pějíce a pijíce z křišťálových vod pramenů nebo z jasných potůčků či hojných řek. Své přesladké plody nám hojnou rukou budou poskytovati duby, kmeny tvrdých korkovníků nám budou sloužit za křesla, vrby nám dají stín, růže svou vůni, širé louky tisícibarevné koberce, jasný a čistý vzduch svůj dech, měsíc a hvězdy světlo, zpěv rozkoš, pláč novou veselost, Apollo verše, láska vtipné výroky, jimiž se budeme moci zvěčniti a státi slavnými nejen pro nynějšek, ale i pro věky budoucí.“

„Hrome,“ řekl Sancho, „to by se mi hodilo, ba lákalo by mě to, takový způsob života. A jistě, sotva to uvidí bakalář Sanson Carrasco a holič, pan Mikuláš, hned nás budou chtít napodobit a stát se pastýři s námi; a to ještě nedej Bůh, aby nedostal chuť také farář jít na salaš, poněvadž je veselý a rád se pobaví.“

„Velmi dobře jsi pravil,“ řekl don Quijote, „a vstoupí-li bakalář Sanson Carrasco do pastýřské družiny, jakože bezpochyby vstoupí, bude se moci jmenovati pastýř Sansonino nebo též pastýř Carrascón. Holič Mikuláš se bude moci nazývati Miculoso, jako už starý Boscán si říkal Nemoroso. Faráři nevím, jaké jméno dáme, ne-li nějakou odvozeninu od jeho titulu, kupříkladu Curiambro12. Pro pastýřky, jichž budeme milenci, máme jmen jako máku na vybranou; a poněvadž jméno mé paní se hodí stejně na pastýřku jako na princeznu, nepotřebuji se namáhati hledat pro ni jiné, vhodnější; ty, Sancho, dáš své pastýřce jméno, které se ti zachce.“

„Nedám jí asi jiné,“ na to Sancho, „leda Terezóna, které je vhodné i pro její tloušťku i proto, že se už jmenuje Tereza. Také, až ji budu slavit ve svých verších, budu moci vyslovit své cudné touhy, poněvadž nepolezu nikomu do zelí. Nebude však dobře, aby měl farář pastýřku, pro dobrý příklad; bude-li však chtít bakalář nějakou, ať ukáže upřímně srdce na dlani!“

„Pomoz mi Bůh,“ pravil don Quijote, „jaký to jen povedeme život, příteli Sancho! Jaké to flétny nám dolehnou v sluch, a co zámořských dud, co bubínků, co zvonečků, co houslí! A co teprv, ozve-li se do vší této různé hudby zvuk albogues! To bude možno spatřiti téměř všechny nástroje pastýřské!“

„Co je to albogues?“ ptal se Sancho, „nikdy jsem o tom neslyšel, ani jsem to neviděl za celý život.“

„Albogues,“ odpověděl don Quijote, „jsou plechy na způsob mosazných svícnů, a naráží-li se jedním o druhý dutou stranou, vydávají zvuk, ne sice příliš příjemný a harmonický, ale který neuráží a hodí se dobře k venkovskému zvuku dud a bubínků; to slovo albogues je maurské jako všechna slova, která v naší španělštině počínají na al, jako: almohaza (hřbílko), almorzar (snídat), alhombra (koberec), alguacil (soudní sluha), alhucena (levandule), almacén (sklad), alcancía (spořitelnička) a jiná podobná, jichž je o něco více; pouze tři slova maurská má naše řeč, která se konči na i, totiž borceguí (polobotka), zaquizaní (přístřešek) a maravedí (mince). Alhelí (fiala) a alfaquí (mohamedánský duchovní) jsou zřejmě arabská i svým al na počátku i svým koncovým –í. Toto jsem ti řekl mimochodem, poněvadž mi to přivedla na mysl příležitost zmíniti se o albogues. Mnoho nám pomůže k zdokonalení tohoto povolání, že jsem trochu básníkem, jak víš, a že jím je v neobyčejné míře i bakalář Sanson Carrasco. O faráři nemluvím, ale vsadím se, že se i on v básnění vyzná; o mistru Mikuláši nepochybuji vůbec, protože všichni jeho řemesla, nebo většina, hrají na kytaru a skládají veršíčky. Já budu bědovati nad odloučením, ty budeš opěvati věrnou lásku, pastýř Carrrascón bude zpívati o lásce odmítnuté a farář Curiambro o tom, co mu napadne, a tak půjde věc jako po másle.“

Na to Sancho odpověděl:

„Já jsem, pane, tak nešťasten, že se bojím, že nikdy nenastane den, kdy bych se oddal tomuto povolání. Ó, jaké hladké lžíce zhotovím, až budu pastýřem! Jaká jídla, jakou smetanu, jaké věnce a co pastýřských drobností vyrobím, které mě musí proslavit za vynalézavého, ne-li už za vtipného! Má dcera Sančička vám bude nosit jídlo na salaš. Ale pozor, je hezká a pastýři jsou spíš zlomyslní než hloupí a nechtěl bych, aby šla pro vlnu a vrátila se ostříhána; láska a hříšné touhy se toulají zrovna tak po venkově jako po městech, po pastýřských chatrčích jako po královských palácích, a není-li příležitosti, není ani hříchu; čeho oči neviděly, srdce neželí, a víc zmůže skok do křoví než prosba nesmělého.“

„Dosti už přísloví, Sancho,“ řekl don Quijote, „neboť jediné z těch, co jsi pronesl, stačí na vyjádření tvé myšlenky. Mnohokrát jsem ti už radil, abys tak neplýtval příslovími a užíval jich s mírou, ale toť jako bych kázal na poušti: Trestejte si mě a já si povedu svou!“

„Zdá se mi,“ odpověděl Sancho, „že s Vaší Milostí se to má jako v přísloví ‚Povídal kotel k pekáči: kliď se, umazanče‘. Vytýkáte mi, že mluvím v příslovích, a sám sypete jedno na druhé.“

„Pohleď, Sancho,“ odvětil don Quijote, „já užívám přísloví vhod, a když nějaké povím, padne jako prsten na prst, ale ty je přitahuješ za vlasy a házíš jimi, místo abys je řadil. Vzpomínám-li si dobře, řekl jsem ti onehdy, že přísloví jsou krátké výroky těžené ze zkušenosti a z přemýšlení našich starých mudrců; přísloví, které se nehodí, je spíše nesmysl než moudrý výrok. Ale nechme toho, a poněvadž už přichází noc, poodstupme ze silnice na místo, kde strávíme tuto noc, a Bůh ví, co bude zítra.“

Sešli z cesty a povečeřeli pozdě a špatně, k velké nevůli Sanchově, jemuž tanuly na mysli nedostatky, jež snáší potulné rytířstvo v lesích i na horách, a naopak přepych zjevný v zámcích a domech třebas dona Diega de Miranda a dona Antonia Morena nebo na svatbě bohatého Camacha; ale řekl si, že není možno, aby byl stále den nebo stále noc, a tak strávil noc spánkem a jeho pán bděním.

12 El cura = farář. Pozn. překladatele.

KAPITOLA LXX.,
která následuje za šedesátou devátou a jedná o věcech nutných k jasnosti této historie.

Sancho spal té noci na přenosném lůžku v témž pokoji jako don Quijote, čemuž by se byl chtěl vyhnout, kdyby byl mohl, neboť dobře věděl, že ho jeho pán nenechá spát samým ptaním a odpovídáním a jemu se nechtělo tuze mluvit: cítil ještě bolesti z nedávného mučení a ty mu poutaly jazyk a bylo by mu bývalo milejší spát o samotě v chatrči než v té bohaté komnatě se společníkem. Jeho obava byla tak oprávněná a podezření tak bezpečné, že sotva se jeho pán uložil, řekl:

„Co myslíš, Sancho, o příhodě této noci? Velká a mocná je síla odmítnutí v lásce, neboť jsi na vlastní oči spatřil Altisidoru mrtvou, a ne snad šípem, ani mečem, také ne jinou vojenskou zbraní, ani smrtelnými jedy, nýbrž žalostí nad chladností a pohrdáním, s nimiž jsem s ní vždy jednal.“

„Ať si s Pánembohem umřela, kdy chtěla a čím chtěla,“ odpověděl Sancho, „a mne mohla nechat doma, protože ani jsem nebyl do ní zamilován, ani jsem jí jakživ nepohrdl. Já nevím a nemohu si domyslit, čím se děje, že spása Altisidory, dívky spíš rozmarné než moudré, má něco společného s mukami Sancha Panzy, jak jsem už řekl. Teď jsem ovšem už jasně a zřetelně poznal, že na světě jsou kouzelníci a kouzla, a Bůh mi od nich pomoz, protože sám si pomoci neumím. Přes to prosím Vaši Milost, abyste mě nechal spát a více se mne neptal, nechcete-li, abych vyskočil z okna.“

„Spi, milý Sancho,“ odvětil don Quijote, „dovoluje-li ti popíchání, poštípání a šňupky, které jsi dostal.“

„Žádná bolest,“ odvětil Sancho, „se nevyrovnala urážlivým šňupkám, a to jen z toho důvodu, že mi je daly dueni, aby do nich hrom! A teď znovu prosím, aby mě Vaše Milost nechala spát, poněvadž spánek je ulehčením pro ty, kdo bdíce trpí neštěstími.“

„Budiž,“ pravil don Quijote, „a Bůh buď s tebou!“

Oba usnuli a zatím Cide Hamete, autor tohoto dlouhého vypravování, vypsal a vylíčil, co přimělo vévody k uspořádání zmíněné ceremonie; praví, že bakalář Sanson Carrasco nezapomněl, jak rytíř Zrcadlový byl přemožen a sražen donem Quijotem, kterážto porážka a pád zvrhla a zmařila všechny jeho úmysly; usmyslil si pokusit se znovu, doufaje v lepší výsledek než minule; zvěděl od panoše, který přinesl dopis a dar Tereze Panzové, ženě Sanchově, kde don Quijote mešká, vyhledal si novou zbroj a koně a do štítu si vložil bílý měsíc; to vše naložil na mezka vedeného sedlákem, ne však Tomé Cecialem, svým bývalým zbrojnošem, aby ho ani Sancho, ani don Quijote nepoznali. Tak dospěl až na zámek vévody, jenž ho poučil o cestě a směru, jímž se don Quijote bere, aby se účastnil turnajů v Zaragoze; také mu vylíčil šprým, který si s ním ztropil udáním podmínek Dulcineina vysvobození, které se mělo uskutečnit na útraty Sanchova zadku; konečně mu i pověděl o žertu, který vyvedl Sancho svému pánu, namluviv mu, že Dulcinea je kouzlem proměněna v selku, a jak vévodkyně, jeho žena, namluvila Sanchovi, že se mýlí on sám a že Dulcinea začarována vskutku jest. Tomu se bakalář nemálo zasmál a podivil, rozvažuje nad lstivostí i prostotou Sanchovou i nad nesmírným bláznovstvím dona Quijota.

Vévoda jej požádal, aby se, nalezne-li dona Quijota, vrátil touže cestou, ať už přemožen nebo vítěz, a řekl mu, co jej potkalo. Bakalář tak učinil: vydal se za ním, v Zaragoze jej nenalezl, pokračoval v cestě a stalo se mu, co bylo vylíčeno. Vrátil se přes zámek vévodův a vypověděl mu vše, i podmínky souboje, a že se don Quijote – jakožto čestný potulný rytíř – už vrací splnit své slovo a uchýlit se na rok do své vsi, za kteroužto dobu, pravil bakalář, může se vyléčit ze svého bláznovství: jen za tím účelem se on tak přetvářel, neboť je prý žalostná věc, aby rytíř tak rozumný jako don Quijote byl blázen. Potom se rozloučil s vévodou a vrátil se do své vsi, aby tam čekal na dona Quijota přicházejícího za ním.

Zde nalezl vévoda příležitost uspořádat onen šprým; do té míry se bavil dobře donquijotstvím a sanchovstvím; dal střežiti blízké i vzdálené cesty na všech stranách zámku, kudy se domníval, že by se don Quijote mohl vracet, mnoha svými sluhy jízdními i pěšími, kteří jej měli, najdou-li ho, násilím či po dobrém přivést do zámku; ti ho našli, dali zprávu vévodovi, jenž, věda předem co činit, jakmile zvěděl o jeho příchodu, dal zapálit pochodně a svítilny na dvoře a položil Altisidoru na katafalk se všemi vylíčenými obřady, tak věrnými a dobře nastrojenými, že jim v pravdě málo scházelo. Cide Hamete praví, že pokládá vysměváčky za stejné blázny jako vysmívané a že měli vévodové sami na dva prsty do hlouposti, když se tak namáhali ztropit si žert ze dvou pošetilců.

Když dva naše hrdiny zastal den, jeden spal, jako by ho do vody hodil, a druhý bděl v rozháraných myšlenkách; zachtělo se jim vstáti, neboť don Quijote, ať poražený, ať vítěz, neměl nikdy zalíbení v poduškách zahálce přejících. Altisidora, po mínění dona Quijota z mrtvých vstalá, pokračujíc v žertování svých pánů vstoupila do jeho pokoje, ověnčená touže korunou, již měla na katafalku, oděna v tuniku z bílého hedvábí, posetou zlatými květy, s vlasy rozpuštěnými po ramenou a opírajíc se o hůl z černého, přejemného ebenu. Don Quijote, popleten a zmaten její přítomností, se skrčil a přikryl téměř nad hlavu přikrývkami a žíněnkami lože, aniž se jeho oněmělý jazyk zmohl na nějakou dvornost. Altisidora se posadila do křesla u hlavy jeho lože, vzdychla hluboce a něžným, slabým hlasem mu řekla:

„Jestliže urozené dámy a zdrženlivé dívky nedbají cti a dovolují svému jazyku porušit všechnu slušnost a veřejně vyhlásit tajemství, jež jejich srdce chová, znamená to, že jsou v slepé uličce. Já, pane done Quijote de la Mancha, jsem jedna z nich; jsem stísněna, přemožena a zamilována, ale přes to vše trpělivá a počestná, a to do té míry, že mi puklo srdce mlčením a zemřela jsem. Po dva dny jsem byla mrtva pro krutost, s níž ses ke mně choval,

ó, tvrdší než mramor k nářkům mým,

necitelný rytíři, anebo alespoň pokládána za mrtvou těmi, kdo mě viděli; a kdyby Láska majíc se mnou slitování nebyla vložila lék v utrpení tohoto dobrého zbrojnoše, byla bych zůstala tam, na onom světě.“

„Zrovna tak dobře mohla jej Láska vložit v utrpení mého osla,“ řekl Sancho, „byl bych jí za to vděčný. Ale povězte mi, paní, a nebesa vás obdařte jiným, něžnějším milencem, než je můj pán! Co jste viděla na onom světě? Copak je v pekle? Poněvadž ten, kdo zemře ze zoufalství, nemůže skončit jinde než v pekle.“

„Abych vám pravdu řekla,“ odpověděla Altisidora, „já jsem asi nezemřela úplně, protože jsem se do pekla nedostala; kdybych do něho byla přišla, rozhodně bych odtamtud byla nevyvázla, i kdybych byla chtěla. Ve skutečnosti jsem se dostala jen k pekelné bráně, kde si asi tucet čertů hrálo míčem: všichni měli kalhoty a kabátce s valonskými límci, zdobenými flámskými krajkami a stejnými manžetami, z nichž jim paže čněly na čtyři prsty, aby se ruce zdály delší; v nich drželi plamenné pálky, nejvíce mě překvapilo, že místo míčů užívali knih plných větru a cucků, což je podivuhodné a nevídané; ale ještě více jsem byla udivena, když jsem viděla, že při té hře všichni chrochtají, všichni se hádají a proklínají, ač mezi hráči bývá přirozeno, že se získávající radují a prohrávající rmoutí.“

„To není nic divného,“ odvětil Sancho, „protože ďáblové, ať hrají, nebo ne, vyhrávají, nebo ne, nikdy nemohou být spokojeni.“

„Tak tomu asi bude,“ odpověděla Altisidora, „ale naplňuje mě udivením ještě jedno (totiž, tenkrát mě naplnilo), že po prvním letu byl míč zničen a nemohlo ho být použito podruhé; a tak tam pršely knihy nové i staré až kupodivu. Jedné z nich, nové, lesklé a pěkně svázané, dali ránu, až z ní vyrazili vnitřek a rozmetali listy. Jeden čert ptal se druhého:

‚Podívejte se, co je to za knihu.‘

A ten mu odpověděl:

‚To je druhý díl vypravování o donu Quijotovi de la Mancha, nikoliv složený původním svým autorem Cidem Hametem, ale jakýmsi Aragoncem, který se vydává za rodáka z Tordesillas.‘

‚Pryč s ní odtud,‘ na to první čert, ‚hoďte ji do propastí pekelných, ať jí už mé oči nevidí.‘

‚Je tak špatná?‘ druhý zase.

‚Tak špatná,‘ vece první, ‚že kdybych já sám ji schválně chtěl udělat horší, neuměl bych.‘

Pokračovali ve hře napalujíce další knihy a já, poněvadž jsem slyšela jmenovat dona Quijota, kterého tolik miluji a jemuž tolik přeji, snažila jsem se zapamatovat si toto vidění.“

„Bylo to jistě vidění,“ řekl don Quijote, „protože jsem jediný na světě a ono vypravování jde už z ruky do ruky, ale v žádné se nepozdrží, protože každý do něho kopne. Nebyl jsem uražen, slyše, že se toulám jako strašidlo po temnotách podzemských a v světle pozemském, neboť nejsem to já, o němž ona historie jedná. Kdyby byla dobrá, věrná a pravdivá, bude žíti po staletí; ale jsouc špatná nemá daleko od své kolébky do hrobu.“

Altisidora se chystala pokračovat ve svých nářcích na dona Quijota, když jí don řekl:

„Mnohokráte jsem vám řekl, paní, že mě mrzí, že jste zaměřila svými touhami na mne, když vám přece mohu býti nanejvýš vděčný, nikoliv spláceti vám rovnou. Narodil jsem se, abych náležel Dulcinei z Tobosa, a osud, je-li jaký, mě určil pro ni; mysliti, že jiná kráska zaujme místo, které v mém srdci má, znamená mysliti nemožné. Toto je dostatečné poučení, abyste se znovu uchýlila do mezí své počestnosti, neboť nikdo nemůže býti nucen k nemožnostem.“

Altisidora slyšíc to projevovala hněv a uraženost.

„Jako že je Bůh nade mnou, pane slanečku, hlavo hmoždířová, datlová pecko, paličatější a tvrdší než sedlák, jejž je marno prosit, když si něco umíní, skočím-li na vás, vyškrábu vám oči! Myslíte si snad, pane poražený a pane seřezaný, že jsem umřela pro vás? Všecko, co jste viděl této noci, bylo jen nalíčeno, já nejsem ženská, abych si pro takové velbloudy nechala bolet špínu za nehtem, natož abych umírala.“

„Tomuhle rád věřím,“ řekl Sancho; „je k smíchu, že by zamilovaní umírali z lásky; říkat to o sobě, to dovedou; ale skutek utek.“

Za těchto řečí vstoupil hudebník, zpěvák a básník, jenž zpíval ony dvě uvedené Stance, poklonil se hluboce donu Quijotovi a řekl:

„Pane rytíři, mějte a veďte mě v počtu svých nejvěrnějších služebníků, neboť již dlouho jsem vám oddán, jak pro vaši slávu, tak pro vaše výkony.“

Don Quijote mu odpověděl:

„Povězte mi, Milosti, kdo jste, ať moje zdvořilost je spravedlivá k vašim zásluhám.“

Mladík odvětil, že je hudebníkem a chvalopěvcem z minulé noci.

„Zajisté,“ na to don Quijote, „Vaše Milost má nádherný hlas; ale to, co jste zpíval, nebylo podle mého příliš vhodné, neboť co mají Stance Garcilasovy společného se smrtí této dámy?“

„Nedivte se tomu, Milosti,“ zněla odpověď hudebníkova, „jeť zvykem nevychovaných básníků naší doby psát, jak koho napadne, a krást z kohokoliv, ať je to vhodné, nebo ne, a nemohou zapět nebo napsat hlouposti, aby nebyla prohlašována za básnickou licenci.“

Don Quijote byl by si přál odpovědět; ale vyrušili jej vévoda s vévodkyní, kteří k němu vešli: bavili se vespolek dlouho a příjemně a Sancho měl tolik vtipů a zlomyslnosti, že se vévodové znovu podivili jeho prostotě i bystrosti. Don Quijote je poprosil, aby mu dovolili odjet téhož dne, neboť prý přemoženým rytířům jako on spíše náleží obývat chlév než královské paláce. Dali mu dovolení ochotně a vévodkyně se ho zeptala, uchovala-li si Altisidora jeho přízeň. Odpověděl:

„Vězte, paní moje, že se všechno zlo v té dívce rodí ze zahálčivosti, pro niž je lékem počestné a ustavičné zaměstnání. Řekla mi zde, že se v pekle nosí krajky, a poněvadž je asi umí paličkovati, ať je z ruky nepouští: budou-li jí létati v rukou háčkovací paličky, nebude jí poletovati myslí obraz nebo obrazy předmětu její lásky. To jest pravda, to je mé zdání a to je má rada.“

„A má také,“ připojil Sancho, „neboť jsem za celý svůj život neviděl krajkářku, která by pro lásku zemřela: pracující děvčata myslí spíš na ukončení svých prací než na milování. To říkám ze svého, neboť pokud okopávám, nevzpomínám na svou starou, totiž na svou Terezu Panzovou, kterou mám raději než oko v hlavě.“

„Velmi dobře pravíte, Sancho,“ řekla vévodkyně, „a já zařídím, aby se od nynějška moje Altisidora zabývala nějakou ruční prací, neboť je v nich učiněnou mistryní.“

„Není třeba, paní, užívat tohoto léku,“ odvětila Altisidora, „protože myšlenka na ukrutnost, s níž se ke mně zachoval tenhle tulácký lupič, vypudí mi ho z hlavy bez dalších prostředků. A s dovolením Vaší Vznešenosti bych ráda odtud odešla, abych už nemusila patřit ne na jeho smutnou postavu, ale na jeho ošklivou a ohavnou figuru.“

„Tohle mi připomíná,“ řekl vévoda, „co se povídá:

Ten, kdo urážky pronáší,
je blízek odpuštění.“

Altisidora se zatvářila, jako by otírala šátečkem oči, a poklonivši se svým pánům opustila pokoj.

„Prorokuju ti,“ řekl Sancho, „ubohé děvče, prorokuju ti, pravím, zlý osud, protože ses zapletla s duší z rákosu a srdcem z dubu. Věru, kdyby to bylo se mnou, jinak by kohout kokrhal.“

Tím byla rozmluva skončena, don Quijote se oblékl, pojedl s vévody a odjel odpoledne.

KAPITOLA LXXI.
o tom, co potkalo dona Quijota a jeho zbrojnoše Sancha cestou domů.

Don Quijote, přemožený a štvaný, jel nesmírně zamyšlen, ale z druhé strany i značně vesel. Jeho smutek byl působen jeho porážkou, jeho veselost uvážením schopnosti Sanchovy projevené vzkříšením Altisidory, ač jen po jistém váhání uvěřil, že zamilovaná dívka byla opravdu mrtva. Sancho nebyl vesel vůbec, protože ho zarmucovalo, že Altisidora nesplnila slovo a nedala mu košile; přemýšleje o tom pravil pánovi:

„Zajisté jsem, pane, nejnešťastnější lékař na světě; svět nosí na sobě doktory, co zabijí nemocného, jejž ošetřují, a chtějí dostat zaplaceno za svou práci, že podepsali jen nějakou ceduličku na lék, který nedělají ani oni, ale lékárník, a ty, nemocný hlupáku, užívej! Ale mně, kterého cizí zdraví stojí krev, šňupky, štípání, píchání a rány bičem, nedají ani troník. Ale povídám, že, přinesou-li mi na krk nějakého jiného nemocného, budou mě musit podmazat, abych se o něho staral, protože opat žije z toho, co si vyzpívá, a nechci si myslit, že mi nebesa dala moc, kterou mám, abych z ní udílel nazdařbůh kdekomu.“

„Máš pravdu, příteli Sancho,“ odpověděl don Quijote, „a Altisidora si nevedla vůbec dobře, nedala-li ti slíbené košile. Tvoje moc je sice gratis data a nestála tě žádnou námahu, ale námahou tu je dávati se tělesně mučiti. O sobě ti mohu říci, že kdyby sis přál plat za výprask na vysvobození Dulcineino, dal bych ti jej slušný; ale nevím, zda léčení to připouští plat, a nechtěl bych, aby cena zbavovala lék účinku. Přes to se mi zdá, že nepřijdeme o nic zkouškou. Rozmysli si, Sancho, kolik chceš, a namrskej si hned a zaplať si hotovými a vlastní rukou, neboť vezeš u sebe mé peníze.“

Na tuto nabídku otevřel Sancho oči a uši dokořán a ve svém srdci projevil ochotný souhlas s výpraskem a řekl svému pánovi:

„Tedy dobře, pane, rád chci uspokojit Vaši Milost v tom, čeho si žádá, a na svůj prospěch, neboť láska k mým dětem a ženě mě nutí k zištnosti. Povězte mi, Milosti, kolik mi zaplatíte za každou ránu, již si dám?“

„Kdybych ti měl zaplatiti, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „úměrně k velikosti a hodnotě léku, poklad benátský a doly v Potosí by ti nestačily k zaplacení; přesvědčí se, kolik s sebou máš mých peněz, a urči si cenu za každou ránu.“

„Ran je,“ odvětil Sancho, „tři tisíce tři sta a ještě něco; dal jsem si z nich asi pět, ostatní zbývají; odpočtěme těch pět od ostatních a máme jich tři tisíce tři sta; bude-li každá po čtvrtrealu (a laciněji nedám, kdyby celý svět poroučel), přijde to na tři tisíce tři sta čtvrtrealu, to jest tisíc pět set půlrealů a sto padesát půlrealů; z těch máme pětasedmdesát realů, které přidáme k sedmi stům padesáti, i dělá to celkem osm set dvacet pět realů. Ty si odpočtu od těch, které nesu Vaší Milosti, a vrátím se domů bohat a spokojen, ač zpráskán; ale koláče nejídá nikdo…, a to stačí.“

„Ó požehnaný Sancho, předrahý Sancho,“ odpověděl don Quijote, „jak ti budeme zavázáni, Dulcinea i já, po všechny dny života, jichž nám nebesa dopřejí! Vrátí-li se do ztracené podoby (a není možno, aby se nevrátila), neštěstí její se promění v štěstí a má porážka v nejblaženější triumf. A uvaž, Sancho, kdy míníš započíti s trestem, neboť, zkrátíš-li lhůtu, přidám ti sto realů.“

„Kdy?“ na to Sancho; „ještě dnes v noci. Hleďte, Milosti, abychom ji strávili v polích, pod širým nebem, a já si rozsekám tělo.“

Noc přišla, očekávána donem Quijotem s největší možnou úzkostí; zdálo se mu, že kola vozu Apollova se polámala a že se den nezvykle protahuje, jako se děje milencům, kteří nikdy nemohou ukojit velikost své touhy. Nakonec zajeli pod příjemné stromy stojící poněkud stranou cesty a tam opustivše sedlo oslovo i Rocinantovo natáhli se do zelené trávy a pojedli ze zásob Sanchových. Sancho upletl z ohlávky a podpínky oslovy mocný a ohebný karabáč a odešel asi na dvacet kroků od pána mezi několik buků.

Don Quijote, vida smělost a jarost, s níž šel, mu řekl:

„Hleď, příteli, ať se nerozbiješ na kusy, dbej, aby rána šla po ráně, a nesnaž se spěchati příliš, aby ti uprostřed nedošel dech; míním, že se nesmíš tlouci tak tvrdě, abys zemřel dřív, než dojdeš žádaného počtu. A abys o nic nepřišel snad mylným počtem, já se postavím opodál a budu na svém růženci počítati rány, které si dáš. Nebesa ti přejtež, jakož dobrý tvůj úmysl zaslouží.“

„Kdo poctivě splácí, nemá strach o zástavu,“ řekl Sancho, „myslím dávat si takové, aby mne nezabily, ale bolely, neboť v tom asi záleží podstata tohoto zázraku.“

Svlékl se potom do půl těla, popadl provaz, počal se bít a don Quijote jal se počítat rány. Sancho se udeřil asi šestkrát nebo osmkrát, potom se mu však žert zdál trochu nesnadný a cena příliš nízká; zastavil se trochu a řekl svému pánovi, že běží o mýlku, protože každá rána zaslouží být zaplacena půlrealem, a ne čtvrtrealem.

„Pokračuj, Sancho, a neumdlévej,“ řekl mu don Quijote, „zdvojnásobím ti cenu.“

„Tak děj se vůle boží,“ pravil Sancho, „a ať rány prší!“

Ale darebák přestal si je vyplácet přes záda a bil do stromů, vždychaje občas, jako by s každou z nich mu byla rvána duše. Něžná pak duše dona Quijota, který se bál, aby se Sancho nepřipravil o život a svou neopatrností nepřekazil splnění jeho touhy, vnukla mu tato slova:

„Ve jménu tvého života, příteli, ať věc přestane na tomto, neboť se mi lék zdá velmi krutý a není zmeškáno; Zamory také nedobyli za hodinu. Počítal-li jsem dobře, dal sis přes tisíc ran; zatím to stačí, neboť osel, řečeno sprostě, snese náklad, ale ne přetížení.“

„Nikoliv, pane,“ na to Sancho, „o mně se nesmí říkat: ‚za malou práci velký plat‘. Odejděte, Milosti, ještě trochu a dovolte mi dát ještě asi tisíc ran; takto si odbudeme úlohu na dvakrát a ještě nám kus sukna zbude.“

„Když jsi v tak dobrém rozpoložení,“ řekl don Quijote, „nebe ti pomoz a bij se, já se vzdálím.“ Sancho se dal znovu do práce s takovou prudkostí, že již tloukl kůru z mnoha stromů: s takovou krutostí se bičoval; a dav nesmírnou ránu do buku vykřikl:

„Zde umře Sanson a všichni, kdo jsou s ním!“

Don Quijote přiběhl hned na bolestné to zvolání a úder nelítostného biče, uchopil spletenou ohlávku sloužící Sanchovi za karabáč a řekl:

„Nedovoluj osud, příteli Sancho, abys pro mé zalíbení přišel o život, jenž má sloužit k výživě tvé ženy a tvých dětí; ať Dulcinea čeká na lepší okolnosti. Já se zdržím v mezích příznivé naděje a dočkám, až nabudeš nových sil, aby byla tato věc skončena k všeobecné spokojenosti.“

„Když si toho Vaše Milost přeje,“ odpověděl Sancho, „buďsi s Pánembohem a přehoďte mi svůj plášť přes ramena, protože se potím a nechtěl bych nastydnout: začátečníkům v kajícnictví vždy hrozí tohle nebezpečí.“

Don Quijote uposlechl, sám zůstal odkryt a přikryl Sancha, který spal až do svítání; pak se znovu vydali na cestu, až se zastavili, tentokrát v osadě asi tři míle vzdálené.

Seskočili z koní u hospody, kterou don Quijote uznal za hospodu, a ne za hrad s příkopem, věžemi, mříží v bráně a padacím mostem, neboť od své porážky vedl si ve všem s lepším rozumem, jak se brzo poví. Vykázali jim přízemní pokoj, jenž měl místo čalounů několik starých plátěných maleb, jaké na vsi bývají. Jedna velmi neuměle představovala únos Heleny, když smělý host ji uloupil Menelaovi, a druhá příběh Didony a Eneáše: Dido stála na vysoké věži a dávala znamení polovicí přikrývky prchajícímu hostu, jenž odplouval ořem na fregatě či brigantině. Don Quijote znamenal na obou výjevech, že Helena neodcházela příliš nerada, ale šibalsky se po straně smála, ale krásná Didona prolévala slzy jako ořechy; vida to pravil:

„Tyto dvě dámy byly přenešťastny, poněvadž se nezrodily v našem věku, a já zase jsem nešťasten přede všemi, že jsem se nezrodil ve věku jejich; neboť kdybych byl potkal tyto pány, ani Trója nebyla by byla zapálena, ani Kartágo zničeno, protože všechno to neštěstí bylo by odvráceno tím pouze, že bych byl zabil Parida.“

„Já se vsadím,“ řekl Sancho, „že za nějakou dobu nebude krčmy, hospody, hostince a holičského krámku, kde by nebyla vymalována historie našich slavných činů. Ale přál bych si, aby ji vymalovaly ruce dovednějšího malíře, než byl tento.“

„Máš pravdu, Sancho,“ pravil don Quijote, „neboť tento malíř je jako Orbaneja, malíř, který byl v Úbedě; ten, když se ho ptali, co maluje, říkal: ‚Co z toho bude,‘ a když náhodou vymaloval kohouta, napsal pod něj ‚Toto je kohout‘, aby si nemyslili, že to je liška. Takový se mi zdá, že asi je, Sancho, malíř nebo spisovatel, což je totéž, který vydal na světlo historii toho nového dona Quijota, která vyšla: maloval nebo psal to, co z toho bude. Nebo byl také jako jistý básník, který žil v minulých letech u dvora: jmenoval se Mauleón a odpovídal hbitě na všechny možné otázky; kdosi se ho zeptal, co znamená ‚Deum de Deo‘ a on na to: ‚Dej, kam dej!‘ Ale nechme toho a pověz mi, Sancho, míníš-li si vyplatiti dnes v noci druhou dávku, a jestliže ano, zda pod střechou nebo pod širým nebem.“

„Pane Bože,“ na to Sancho, „to, co si mám v úmyslu dát, mohu zrovna tak doma jako v poli; ale přece bych si přál, aby to bylo mezi stromy, neboť se mi zdá, že mě jaksi provázejí a pomáhají snášet má muka zázračně.“

„Učiníme tedy jinak, milý Sancho,“ odpověděl don Quijote, „a abys nabral sil, necháme to až do své vsi, neboť tam dorazíme nejpozději pozítří.“

Sancho odvětil, že učiní po jeho přání, ale on že by si přál ukončit záležitost krátce, za teplé krve pokud je mlýn v chodu, neboť v prodlévání je často nebezpečí; také prý „přičiň se a Bůh ti požehná“ a „víc platí jedno tu máš, než dvě dám ti“ a „lepší vrabec v hrsti než holub na střeše.“

„Už dost přísloví, Sancho, pro jediného Boha,“ řekl don Quijote, „zdá se, že se vracíš k sicut erat. Mluv zvolna, jednoduše a nepopleteně, jak jsem ti už mnohokráte radil, a uvidíš, že se ti to stokrát vyplatí.“

„Nevím, co to mám za neštěstí,“ odpověděl Sancho, „že nemohu mluvit rozumně bez přísloví a že není přísloví, jež by se mi nezdálo rozumné. Ale polepším se, budu-li moci.“

A tím skončil, pro tentokrát, svou řeč.

KAPITOLA LXXIII.
o znameních, jež spatřil don Quijote při vstupu do své vsi, a jiných příbězích dodávajících této velké historii ozdobnosti a pravděpodobnosti.

Když vjížděli do vsi, spatřil don Quijote, jak praví Cide Hamete, že se na humnech hádají dva kluci, a jeden pravil druhému:

„Ani se nenamáhej, Periquillo, už jí neuvidíš nadosmrti.“

Don Quijote to uslyšel a řekl Sanchovi:

„Nevšiml sis, příteli, že ten hoch pravil: ‚už jí neuvidíš nadosmrti‘?“

„Nuže, co na tom,“ odpověděl Sancho, „že to řekl ten hoch?“

„Co na tom?“ odvětil don Quijote; „nevidíš, že, obrátím-li ta slova na sebe, znamenají, že už nikdy nespatřím Dulcineu?“

Sancho chtěl dopovědět, když tu byl vyrušen tím, že po poli uháněl zajíc pronásledovaný smečkou chrtů a lovci; zajíc poděšen přiběhl a schoval se a skrčil se pod nohama oslovýma. Sancho jej chytil do ruky a podával donu Quijotovi, jenž říkal:

„Malum signum! Malum signum! Zajíc utíká! Chrti za ním: Dulcinea se neukazuje!“

„Vy jste podivín, Milosti,“ pravil Sancho; „dejme tomu, že tento zajíc je Dulcinea z Tobosa a chrti, kteří jej pronásledují, jsou ničemní kouzelníci, kteří ji proměnili v selku, ona prchá, já ji chytnu a odevzdám do moci Vaší Milosti, jenž ji drží v náručí a hladí. Jaképak je to potom zlé znamení a co zlého lze z toho tušit?“

Oba hádající se kluci přiběhli se podívat na zajíce a Sancho se zeptal jednoho, proč se přeli. Ten, který povídal „už jí neuvidíš nadosmrti“, odpověděl, že vzal druhému hochovi klec s cvrčky a že mu ji už nemíní vrátit nadosmrti. Sancho vytáhl z kapsy čtyři čtyráky, dal je klukovi za klícku a vložil ji do rukou dona Quijota se slovy:

„Teď jsou, pane, zrušena a zmařena zlá znamení, která nemají s našimi příhodami – jak si myslím, ač hlupák – více společného než s loňskými mraky. A vzpomínám-li si dobře, slyšel jsem od faráře z naší vsi, že nesluší lidem křesťanským a rozumným všímat si těchto dětinství, ba Vaše Milost sama mi to řekla minule, naznačujíc mi, že jsou hlupáky všichni křesťané, kteří dbají na znamení. Není tedy třeba se nad tím pozastavovat, nýbrž pojďme dále a vstupme do vsi.“

Přišli lovci, požádali o svého zajíce a don Quijote jim jej vydal; jeli dále a u samé vesnice setkali se na loučce s farářem, který se tam modlil, a s bakalářem Carrascem. Dlužno věděti, že Sancho Panza přehodil přes osla a balík zbroje, aby byly přikryty, plátěnou tuniku pomalovanou ohnivými plameny, v nichž jej oblékli na zámku vévodově v noc vzkříšení Altisidořina. Nasadil oslovi také na hlavu kacířskou čepici, což bylo nejnevítanější proměnou a ozdobou, jíž se kdy zvířeti na světě dostalo. Farář i bakalář je hned poznali a spěchali k nim s otevřenou náručí. Don Quijote seskočil a pevně je objal; a kluci, darebáci nenapravitelní, zpozorovali čepici na hlavě zvířete, přiběhli se podívat a říkali jedni druhým:

„Pojďte, hoši, uvidíte osla Sancha Panzy nafintěnějšího než Mingo a herku dona Quijota hubenější než prvního dne.“

Nakonec obklopeni kluky a provázeni farářem a bakalářem vešli do vsi, zaměřili k domu dona Quijota a našli na jeho prahu hospodyni i neteř, jimž už došla zpráva o jejich příchodu. Stejně došla zpráva i Tereze Panzové, ženě Sanchově, jež rozcuchána a téměř v košili, vlekouc za ruku svou dceru Sančičku, přiběhla vstříc manželovi; vidouc, že není tak nastrojen, jak očekávala od vladaře, řekla mu:

„Jak to přicházíte, manželi, vždyť se zdá, že jdete pěšky a víc se mi podobáte pobudovi než vladaři.“

„Mlč, Terezo,“ na to Sancho, „mnohokrát, kde jsou špýle, není slaniny; pojďme domů a tam uslyšíš divy. Peníze nesu, a to je hlavní, a získal jsem je svou přičinlivostí a bez cizí škody.“

„Nesete-li peníze, můj dobrý manželi,“ pravila Tereza, „ať jsou vydělány tak nebo onak; ať je jakýkoliv způsob, jímž jste k nim přišel, neuvedl jste tím na tento svět nic nového.“

Sančička objala svého otce a ptala se ho, nese-li jí něco, že na něj čekala jako na májový déšť; chytila se ho v pasu, jeho žena ho vzala za ruku, dcerka táhla osla a odešli domů nechávajíce dona Quijota v jeho domě v moci neteře a hospodyně a společnosti farářově a bakalářově.

Don Quijote neohlížeje se na trvání a čas odešel okamžitě s bakalářem i farářem stranou a krátce jim vylíčil svou porážku a závazek nevyjít ze vsi po celý rok, který na sebe vzal a který míní doslova splnit a neporušit ani v nejmenším jako pravý potulný rytíř, povinný řídit se přesným řádem potulného rytířstva; dále že pomýšlí státi se pro ten rok pastýřem a stráviti jej o samotě v polích, kde může popustiti otěže svému milostnému myšlení a oddati se pastýřskému a ctnostnému konání; že je prosí, nemají-li mnoho práce a nebrání-li jim záležitosti důležitější, aby byli laskavě jeho druhy, že koupí ovce a dostatečné stádo, aby jim mohl dáti pastýřská jména; ať ostatně vezmou na vědomí, že hlavní v celé té věci je už hotovo, protože pro ně vymyslil jména hodící se na ně jako ušitá. Farář ho požádal, aby jim je řekl. Don Quijote odpověděl, že sám se bude jmenovati pastýř Quijotiz; bakalář pastýř Carrascón, farář pastýř Curambro; Sancho Panza pastýř Panzino.

Všichni byli jako omámeni novým bláznovstvím dona Quijota, ale aby jim znovu neutekl ze vsi na rytířskou výpravu, doufajíce též, že za ten rok bude moci býti vyléčen, svolili k jeho novému úmyslu a schválili za rozumné jeho bláznění nabízejíce se mu za druhy v jeho povolání.

„Poněvadž jak kdekdo ví,“ řekl Sanson Carrasco, „jsem proslavený básník, na každém kroku budu skládat verše pastýřské nebo dvorné nebo jaké se mi nejlépe bude hodit, abychom se na lučinách, po nichž budeme bloudit, bavili; a nejvíce je potřebí, milí pánové, aby si každý vybral jméno pastýřky, kterou míní slavit ve svých verších, a abychom nenechali stromu, byť byl sebetvrdší, do něhož bychom nevydlabali a nevryli její jméno, jak je zvykem a obyčejem zamilovaných pastýřů.“

„To se hodí znamenitě,“ odpověděl don Quijote, „ač já nepotřebuji hledati jméno vymyšlené pastýřky, neboť je tu nevyrovnatelná Dulcinea z Tobosa, sláva těchto krajů, ozdoba těchto lučin, podstata krásy, výběr půvabů, zkrátka bytost, jíž možno vzdávat veškerou chválu, ať je třebas i nadsázkou.“

„To je pravda,“ řekl farář, „ale my si vyhledáme šikovné pastýřky, a nebudou-li se nám hodit a líbit, ať nechá každá tak.“

K tomu připojil Sanson Carrasco:

„A nebude-li se nám jich dostávat, máme tu jména z obrazů a knih, jichž je plný svět: Filida, Amarillis, Diana, Flérida, Galatea a Belisarda. Když je prodávají na trzích, proč bychom nemohli i my si je koupit a pokládat je za své? Bude-li se moje dáma, či lépe řečeno moje pastýřka, náhodou jmenovat Anna, budu ji slavit pod jménem Anarda; jestliže Františka, nazvu ji Franceina, pakliže Lucie, Lucinda, a tím je vše hotovo. Sancho Panza, vstoupí-li do tohoto bratrstva, bude moci slavit svou ženu Terezu Panzovou pod jménem Terezaina.“

Don Quijote se zasmál udílení jmen a farář nesmírně pochválil jeho ctné a úctyhodné rozhodnutí a nabídl se znovu za společníka pro všechen čas, který mu zbude po nutných jeho povinnostech. S tím se s ním rozloučili a prosili ho i radili mu, aby dbal svého zdraví a popřál si všeho dobrého.

Osud chtěl, aby rozhovor těch tří vyslechly neť a hospodyně; jakmile hosté odešli, obě vstoupily k donu Quijotovi a neť mu řekla:

„Copak je to, pane strýčku? Teď, když jsme myslily, že Vaše Milost zůstane doma a bude zde žít klidně a počestně, chcete se zaplést do nových zmatků a dělat ze sebe

Pastýřku, co přicházívá,
pastýřku, co odchází…?

Věru, rákos je už tvrdý na píšťaly.“

K tomu hospodyně přidala:

„A bude snad schopna Vaše Milost strávit v polích horka letní, zimní jitra a snést vytí vlků? Zajisté ne! To je řemeslo a povolání lidí silných, otužilých a vychovaných pro ně téměř od peřinky a plínek. A to ještě, ač si to obojí mnoho neodevzdá, je líp být potulným rytířem než pastýřem. Pohleďte, pane, a dbejte mé rady: nedávám vám ji přejedena a opilá, ale na lačný žaludek a víc než padesátiletá. Zůstaňte doma, pečujte o své jmění, často se zpovídejte a pomáhejte chudým a beru vinu na sebe, nebude-li vám při tom dobře.“

„Mlčte, dcery,“ odvětil jim don Quijote, „já dobře vím, co dělám. Odveďte mě na lože, neboť se mi zdá, že mi není zcela dobře, a buďte jisty, že ať jsem potulným rytířem, nebo toulajícím se pastýřem, neopominu nikdy opatřovati vám, čeho byste potřebovaly, jak uvidíte na mých skutcích.“

A milé dcery (a hospodyně i neť jimi beze vší pochyby byly) jej odvedly do postele, daly mu najíst a pečovaly oň, jak jen mohly.